<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人間関係 on ezeroms.com</title>
    <link>http://localhost:61515/keywords/%E4%BA%BA%E9%96%93%E9%96%A2%E4%BF%82/</link>
    <description>Recent content in 人間関係 on ezeroms.com</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <atom:link href="http://localhost:61515/keywords/%E4%BA%BA%E9%96%93%E9%96%A2%E4%BF%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:61515/keyword/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:61515/keyword/10/</guid>
      <description>足が、「わたしは手ではないから、体の一部ではない」と言ったところで、体の一部でなくなるでしょうか。耳が、「わたしは目ではないから、体の一部ではない」と言ったところで、体の一部でなくなるでしょうか。もし体全体が目だったら、どこで聞きますか。もし全体が耳だったら、どこでにおいをかぎますか。そこで神は、御自分の望みのままに、体に一つ一つの部分を置かれたのです。すべてが一つの部分になってしまったら、どこに体というものがあるでしょう。&#xA;（新約聖書「コリントの信徒への手紙」12章 15〜19節）</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:61515/keyword/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:61515/keyword/11/</guid>
      <description>たとえば誰かを介護しなければならないとして、そのときその人に自分の全生活を捧げてしまったら、介護者は生きていけなくなってしまいます。あるいは、介護される側からしても、援助は必要だけれど、それが過剰になると監視されていると感じるようになってしまいます。たとえ人間関係においてつながりが必要だとしても、そこには一定の距離、より強く言えば、無関係性がなければ、我々は互いの自律性を維持できないのです。つまり、無関係性こそが存在の自律性を可能にしているのです。&#xA;（千葉雅也、2022『現代思想入門』講談社）</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:61515/keyword/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:61515/keyword/12/</guid>
      <description>村上春樹の主人公が特定のパートナーと継続的な関係を維持できず、次々と別の女性と関係を持つことに象徴されるように「所有」は一過性の欲望だ。対して「関係性」は持続性を要求する欲望だ。二者間の双方向的なコミュニケーションの結果として事後的に立ち上がる関係性は、その二者の間だけに発生する固有のもので、それが触れ続けられていることによってのみ維持し、確認される。仮にたった一度の触れ合いで得た体験の記憶が特権化されたとき、それは既に名付けられたものであり、所有されたものであり、そして一方向的なものだ。その相手が同じように記憶の中で、その一回の接触を特別なものと位置づけているとは限らないからだ。関係性は持続され、反復されることによってのみ成立する。「関係性」とは一定の距離感と進入角度のことを指すのではなく、二者の接触によってその都度、距離感と進入角度が共創的に試行錯誤し続けられる「状態」のことを指すのだ。&#xA;（宇野常寛、2022『砂漠と異人たち』朝日新聞出版）</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:61515/keyword/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:61515/keyword/13/</guid>
      <description>「鈴先生と一星と深夜は、太陽と月と地球みたいな関係だな。ああいう関係は、恋とか愛とか、単純な名前はつけられないな。一列に並んだり、陰になったり、欠けたり満ちたりしながら。三つは回り続けている。」&#xA;（ドラマ『星降る夜に』9話、北斗千明のセリフ）</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:61515/keyword/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:61515/keyword/15/</guid>
      <description>しかし、その一方で、私が本当に付き合いに悔いを残している人、謝りたい、お礼が言いたいけど叶わない―――、望まぬ形で別れてしまった人たちというのは、絶対に連絡をしてこない。&#xA;けれど、それでもなお、今の私が小説を書いていられるのは、急に連絡してくる“親友”たちではなく、もう二度と会うことはないかもしれないその人たちのおかげだ。もう連絡できないくらいの後悔や過ちの記憶まで含め、彼らが、私と、私の小説を作ってくれた。&#xA;（辻村深月、2015『図書室で暮らしたい』講談社）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
