<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>アイデンティティ（同一性） on ezeroms.com</title>
    <link>http://localhost:1313/keywords/%E3%82%A2%E3%82%A4%E3%83%87%E3%83%B3%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%86%E3%82%A3%E5%90%8C%E4%B8%80%E6%80%A7/</link>
    <description>Recent content in アイデンティティ（同一性） on ezeroms.com</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <atom:link href="http://localhost:1313/keywords/%E3%82%A2%E3%82%A4%E3%83%87%E3%83%B3%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%86%E3%82%A3%E5%90%8C%E4%B8%80%E6%80%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:1313/keyword/37/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/keyword/37/</guid>
      <description>精神分析とは、ごく大ざっぱに言うと、今の自分の人間関係のトラブルや不安の根源には幼少期の家族関係の問題があるのだという仮説を立て、自由連想で記憶を手繰っていくことで、かつての自分のなかにあるトラウマに向き合う、そうすると現在の問題が解消されるという実践です。「トラウマ」は、大変つらい事故に遭ったとか、被害を受けたとか、重大な場合に使われることが多いと思いますが、ここではすごく広く、「何らかの意味での心の引っかかり」くらいの意味でとってください。そういう意味でのトラウマを中心に、雪だるま式に心のなかの構築物が積み重なることによって、今の自分の心的傾向ができあがっているのだ、と考えるのが精神分析です。&#xA;それに対してドゥルーズ＋ガタリが行った批判は、すごく簡単に言えば、人間の振る舞いはそんな小さい頃の家族のことだけで決まってるわけじゃない、ということです。自分自身をごく狭い範囲＝家族における同一性だけで考えるのはリアルじゃない、というのです。&#xA;世界は多方向の関係性に開かれていて、しかもそれは変動しているはずであって、自分自身の心あるいは身体をそのような変動のなかにある仮固定のものと捉えるなら、昔からずっとあるトラウマを想起するなんてそもそもおかしな話ではないか。むしろそれは、そのような基準点があると仮説を立てて、そこに向けて自分自身を固めていくような運動で、自分をむしろ硬直化させて治ったような気にさせるまやかしの技法だ、と。&#xA;（千葉雅也、2022『現代思想入門』講談社）</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:1313/keyword/38/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/keyword/38/</guid>
      <description>「差異」は、「同一性」すなわち「アイデンティティ」と対立しています。同一性とは、物事を「これはこういうものである」とする固定的な定義です。逆に、差異の哲学とは、必ずしも定義に当てはまらないようなズレや変化を重視する思考です。[…]&#xA;今、同一性と差異が二項対立をなすと言いましたが、その二項対立において差異の方を強調し、ひとつの定まった状態ではなく、ズレや変化が大事だと考えるのが現代思想の大方針なのです。&#xA;（千葉雅也、2022『現代思想入門』講談社）</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:1313/keyword/39/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/keyword/39/</guid>
      <description>近代社会の自己を語る際に参考になるのが、チャールズ・テイラーの二つの対照的な自己像、すなわち「緩衝材に覆われた自己」（buffered self）と「多孔的な自己」（porous self）である。前者は、啓蒙期以降に浸透するようになった「自立した個」とも、正義論の自己像ともいえる「緩衝材に覆われた」イメージであり、「自分自身を決して脆弱ではない存在者として、つまり、自らを事物の意味の所持者であると理解することができる」（チャールズ・テイラー『世俗の時代』（上）、四七頁）。他方、後者の「多孔的な自己」は、より緩やかな輪郭をもつ、一個の主体としてではなく、自己がつねに霊性を帯び、それが内的世界と外的世界とを行き来するような、近代では希薄になっている通気性のよい自己である。この対立は、「内面的な深さ、抑圧された思想と感情のコード化された表現として理解することもできる」（同、四八頁）。&#xA;（小川公代、2021『ケアの倫理とエンパワメント』講談社）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
