<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>ezeroms.com</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>One thing I can tell you is you got to be free!</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Dec 2025 12:13:17 JST</lastBuildDate><item>
        <title>Render Hooks Test</title>
        <link>http://localhost:1313/test-render-hooks/</link>
        <description>Spotify Test YouTube Test 読み込み中...
Normal Link Test Regular Link
</description>
        <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/test-render-hooks/</guid>
      </item><item>
        <title>初雪の朝</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-11-20-snow/</link>
        <description>静かに降り積もる初雪。街が白一色に染まる美しい朝。
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 07:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-11-20-snow/</guid>
      </item><item>
        <title>Hugo + Netlify の静的ブログに Contentful で管理画面を取り付けた</title>
        <link>http://localhost:1313/column/6xgc8ozluvuxhgwcf68yb9/</link>
        <description>僕のブログは、昔ながらの静的サイトという形にこだわって作っている。つまり、サイト閲覧時にサーバー側で動的なページ生成を行わず、そこに置かれていた HTML ファイルがそのままブラウザに届く仕組みだ。
このことにこだわっているのは、ローディングが阿部寛的に爆速であるとか、セキュリティリスクが抑えられるとか、それっぽい理由も挙げられるが、実のところは僕の嗜好（フェティッシュ）でしかない。静的サイトにはロマンがある。そこには、昔ながらのインターネットの美しさがあり、僕はそれをいつまでも大事にしたいと思っているのだ。
しかし、さすがに毎回 HTML ファイルを書いているわけではない。初期のウェブ文化も HTML を手書きするところから始まったが、記事が増えるにつれてそれらを効率的に管理する仕組みが求められていった。そうしてこの世に WordPress や Movable Type のような CMS が生まれたわけだが、いずれも、「書く」ことと「公開する」ことの間にある不便さを取り除くための進歩だったといえる。
では、僕が静的サイトにこだわりながら、この更新のしやすさ問題をどうやって解決しているのか。その答えが Hugo という静的サイトジェネレーターだ。
Hugo は、Markdown で書いた記事を HTML に変換し、ファイル一式をまとめて静的なサイトとして出力してくれるものだ。ローカルで Markdown（.md）ファイルを書いて GitHub に push すれば、あとは Netlify が自動的にビルドして公開してくれる。md ファイルを構造的に保管しておくことで、コンテンツ管理をおこなっているのである。
当初は、ローカル環境で Markdown（md）ファイルを書き、それを GitHub に push してサイトを更新していた。ただ、この方法だと外出先から気軽に投稿できない。次第に「ブラウザでサッと更新できる管理画面がほしい」と思うようになり、途中から NetlifyCMS（旧 DecapCMS）を導入して、ブラウザ上に簡易的な CMS を持たせる運用に切り替えた。
NetlifyCMS の仕組みはシンプルで、裏側では次のように動く。
管理画面で記事を書く
NetlifyCMS が md ファイルを自動生成して GitHub に commit
Netlify がコミットを検知して再ビルド
サイトが更新される
当初はローカル環境で md ファイルを書き、それを GitHub に push してサイトを更新していた。ただ、そのうちブラウザで更新作業をおこないたいと考えるようになり、途中から NetlifyCMS（旧 DecapCMS）を導入して、ブラウザ上に簡易的な管理画面（CMS）を用意する方法に切り替えた。
NetlifyCMS は GitHub のリポジトリを直接編集する仕組みになっており、裏側では次のように動く。
NetlifyCMS = 管理画面で記事を書く
</description>
        <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 17:37:29 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/6xgc8ozluvuxhgwcf68yb9/</guid>
      </item><item>
        <title>カフェの午後</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-10-05-cafe/</link>
        <description>静かなカフェで過ごす午後のひととき。コーヒーの香りと本のページをめくる音。
</description>
        <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-10-05-cafe/</guid>
      </item><item>
        <title>紅葉の始まり</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-09-18-autumn/</link>
        <description>少しずつ色づき始めた紅葉。秋の訪れを感じさせる瞬間。
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 10:15:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-09-18-autumn/</guid>
      </item><item>
        <title>2025-09-15</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/hikkoshi2/</link>
        <description>かくかくしかじかで、大好きだった関内の家から引っ越すことになった。時間もお金もかけてリノベーションした家だっただけに、悔しさも無念も言い尽くせないほどある。忸怩たる思いは尽きないが、どうにもできない以上、もう恨み言を並べてもしかたない。ここらで気持ちに区切りをつけようと思う。
心配して連絡をくれたり、町や物件をサジェストしてくれたみんな、ありがとう。⁠おかげさまで無事に次の家が決まりました。新天地は高円寺、小杉湯の近くです。
物件は、タイムリミットなどの事情がある中で十分な検討ができたとはいえず、妥協せざるをえなかった（めちゃ狭くて高い）。おそらくそう遠くないうちにまた引っ越す可能性が高いが、少なくともエリアとしてはしばらくこの町と付き合っていこうと思っている。ライブハウスと古着とカレーの町。行動範囲が近くなったよって人は気軽に遊びに誘ってください！
さて、現在住んでいる家は9月末までに退去しなければならないわけだが、このブログを書いている本日は9月15日。つまり本当の戦いはここからだ。
引越は9/29（月）、9/30（火）の二日間で行うことにした。バキバキの平日である。僕は先ほど初期費用約65万円をオンライン決済したその足でSmartHRから魂の有給申請を実行した。貴重な資源がクリック一つで次々と失われていく。ひひひ、まともな神経じゃいられないね。
ということで、引越お手伝いさんを募集します！
【急募】引越のお手伝い！ 明るく楽しい職場です☆ 主な作業：荷物の搬出・搬入作業、車の運転（関内→高円寺）
日時：9/29（月）9:00開始、17:00終了目標⁠⁠
→ 9/30（火）は予備日として、基本的には搬入は全て9/29（月）にやり切る予定
※ 関内の家に前泊可
※ 荷物は軽いものもたくさんあるので、腕力体力に自信のない方でも十分活躍できます！
労役を終えた後には、ささやかながら感謝の食事会を予定しています。あれを食わせろこれを食わせろといったリクエストがあればどしどし送ってください！
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 05:54:49 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/hikkoshi2/</guid>
      </item><item>
        <title>2025/08/26</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/hikkoshi/</link>
        <description>いま住んでいる横浜・関内の家を出て行かなかればならなくなった！
引越先を探しているので、何かよさげな物件情報があれば教えてほしい。
条件 家賃 12万円程度 広さ 40㎡以上（間取りは問わない / 部屋数は多い方が好ましい） 都心へのアクセス性が現在よりも損なわれない（いま住んでいるところは、品川・新橋・東京・上野まで40〜60分、渋谷・新宿・池袋まで40〜60分） インフラの老朽化が生活に支障を来さない範囲であれば、築年数は気にしない エリア候補（いずれか） 羽田空港へのアクセスがよい場所（単純な近さでいえば蒲田周辺、路線図的にいえば京急の急行（空港線に接続されるやつ）の停車駅） 中央線沿線（中野、高円寺、阿佐ヶ谷など） 深川エリア（門前仲町、清澄白河など） 横浜中区エリア（関内、桜木町など） その他、カルチャー的に面白いおすすめエリアがあれば！ 【経緯】 僕がいま住んでいる物件は「転貸借契約」いわゆる「サブリース」で借りている。つまり、物件の所有者であり一次契約の貸主にあたる賃貸人（親）がいて、そのオーナーから借りている賃借人（子）がいて、僕はその転貸人から部屋を借りている転借人（孫）にあたる。（親、子はいずれも法人で、僕は個人として契約している。）
先週8月22日、オーナーから連絡があり、「転貸人がオーナーに対する債務不履行があり、賃貸借契約を解除することになった」「したがって、転借人のあなたも退去してほしい」という主旨の説明を受けた。子が親に支払いをしていないので契約が切れます、だから孫のあなたも出ていってもらいます、ということだ。具体的には「9月末」で親子間の契約を終了するので、そのタイミングで出ていってくださいね、とのことであった。
実は、これは寝耳に水というわけではなく、数週間前に転貸人から「こういった事態になりそうです」という連絡はもらっていた。ただ、その時点では契約解除の期日がはっきりしていなかったのと、解除理由が「債務不履行」だとは聞かされていなかった。
ここで少し法律的な話をすると、転借人（僕）の権利は「親と子の契約が有効に存在する限り」でしか守られない。つまり、親子間の契約が終了すれば、その時点で孫の立場も消えるのは当然のことである。ただし、そのとき一般には借地借家法の保護が転借人にも及び、僕にもある程度の居住継続権や立退き猶予が認められる余地がある。このことは法学部時代の同期で、現在も法律実務に携わっている友人たちに確認を取っていたので、僕は困ったことになったなあと思いながらも、一定の時間的猶予や交渉の余地はあるものだと想定していた。
ところが、その後のオーナーとの直接のやり取りによって、親子間の契約の解除事由が「転貸人の債務不履行」であることが明らかになった。この場合、転借人に猶予を主張する余地はなく、「直ちに退去してほしい」と言われればそれに従うしかない。（宅建の試験問題にまんま出てきそうな事例だ！）
というわけで、期日を正式に告知された以上は観念するしかなく、おっとり刀で家探しを始めたという次第である。なんてこった！／(^o^)＼
【補足】 10月以降、オーナーと僕が直接契約を結んで住み続ければよいのでは？ と思うかもしれないが、オーナーとしては「このビルは今後オフィス利用に使途を限定していき、居住用として貸すことはしない」方針だそうだ。
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 02:35:42 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/hikkoshi/</guid>
      </item><item>
        <title>夏祭りの夜</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-08-25-festival/</link>
        <description>提灯の明かりが幻想的な夏祭り。日本の伝統文化の美しさを感じます。
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 19:30:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-08-25-festival/</guid>
      </item><item>
        <title>森の小径</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-07-12-forest/</link>
        <description>木漏れ日が差し込む森の小径。自然の美しさに心が洗われる。
</description>
        <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 11:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-07-12-forest/</guid>
      </item><item>
        <title>高層ビル群</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-06-08-cityscape/</link>
        <description>夕暮れ時の高層ビル群。都市のエネルギーを感じさせる瞬間。
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Jun 2025 18:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-06-08-cityscape/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>ソ連ファンク 共産グルーヴ・ディスクガイド
https://amzn.asia/d/aH11N6K
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Jun 2025 17:52:00 JST</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>MattermostのWebSocket接続エラーを解決した</title>
        <link>http://localhost:1313/column/mattermost-websocket-error/</link>
        <description>MattermostにBoards（旧・Focalboard）のプラグインを入れる作業をする過程で発生したエラーに関する備忘録。
Mattermost Boards plugin guide Focalboard ﻿ プラグインをインストールしてBoardsのUIが表示されたまではよかったのだが、その画面上部に次のようなエラーが表示された。
WebSocket connection closed, connection interrupted.
If this persists, check your server or web proxy configuration.
チャンネル（プロジェクト）やタスクをクリックしても何も起きない。タスクの新規作成はできるが編集はできないなど、部分的にできることできないことがあり、明らかに壊れている様子でもある。いろいろと検証した結果、これは「Boardsのインターフェースは立ち上がっているが、WebSocket通信が失敗していて機能していない状態」だろうということが分かった。以下に対処方法を記録しておく。
原因その1：NGINXの設定ミス まず、リバースプロキシとして動作しているNginxの設定がどのようになっているかを確認する。
※ Mattermostはデフォルトではポート8065番で動作しているが、それを https://chat.chooning.app のような独自ドメインで扱うには、外部からのリクエストをNginxで受け取り、Mattermost本体に転送する必要がある（＝リバースプロキシ）。
﻿ その設定が有効になっているかを確認するため、有効なサイト設定ファイルの一覧を表示。
ls -l /etc/nginx/sites-enabled/ /etc/nginx/sites-enabled/ は、Nginxが読み込むサイト設定ファイルへのシンボリックリンクが置かれている場所。 /etc/nginx/sites-available/ にある設定ファイルのうち、実際に有効にしたいものをシンボリックリンクとして /etc/nginx/sites-enabled/ に格納することで、設定が反映されるようになる。
/etc/nginx/sites-available/ ： すべてのNginx用の設定ファイルの本体を置いておく場所。まだ有効にはなっていない。 /etc/nginx/sites-enabled/ ：実際にNginxが読み込んで使う設定ファイルのシンボリックリンクを置く場所。ここにあるファイルだけが、Nginx起動時に読み込まれて反映される。 ﻿ 実行結果。mattermost という名前の設定ファイルが /etc/nginx/sites-available/mattermost からリンクされていることから、Mattermost用のNginx設定が有効になっていることが確認できる。
default -&gt; /etc/nginx/sites-available/default mattermost -&gt; /etc/nginx/sites-available/mattermost ﻿ 本体の設定ファイルの中身を確認。
cat /etc/nginx/sites-available/mattermost server { server_name chat.chooning.app; location / { proxy_pass http://localhost:8065; proxy_set_header Host $host; proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr; proxy_set_header X-Forwarded-For $proxy_add_x_forwarded_for; proxy_set_header X-Forwarded-Proto $scheme; } listen 443 ssl; ssl_certificate /etc/letsencrypt/live/chat.chooning.app/fullchain.pem; ssl_certificate_key /etc/letsencrypt/live/chat.chooning.app/privkey.pem; include /etc/letsencrypt/options-ssl-nginx.conf; ssl_dhparam /etc/letsencrypt/ssl-dhparams.pem; } 設定ファイルの中に、HTTPからWebSocketへプロトコルをアップグレードする際に必要なヘッダー項目が抜けていることが分かる。これがないとWebSocket接続が確立できない。
</description>
        <pubDate>Thu, 29 May 2025 18:15:59 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/mattermost-websocket-error/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>
</description>
        <pubDate>Wed, 28 May 2025 16:29:21 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>2025/05/26</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/2025-05-26/</link>
        <description>KJと、鶴屋町に新しくできたスシローに行ってきた。
台湾から帰ってきて以来、回転寿司ばかり行っている。カウンターの向こうから次々に流れてくる小皿を思考停止で迎え撃ちたくなる日々が続いているのだ。
﻿ どうでもいい話だが、僕は大学生になるまで回転寿司に行ったことがなかった。
僕の両親は、回転寿司を寿司と認めていなかった。「こんなものを子どもに食べさせるなんてありえない」という、かなり強めのポリシーがあったように思う。ちなみにファミレスの類もNGだった。（そのため、僕が中学生で初めてひとり旅をしたとき、まず最初にしたことは「ファミレスに入って巨大なパフェを注文すること」だった。）
両親の頭の中では、「回転寿司 ＝ 本物の寿司の廉価版」みたいな構図があったのだと思う。でも、実際のところ（多くの人が体験的に知っているように）回転寿司は寿司の下位互換なんかではなく、まったく別の料理であり、別の体験であり、「外食エンタメ」として独自の進化を遂げた産業でさえある。
回転寿司で回っているのは寿司ではない。寿司に擬態した何かである。これは「本物の寿司に味が劣る」という話ではなく、位相の違いだ。
江戸前寿司が食文化としての伝統を継承する場だとすれば、回転寿司は外食エンタメの革新と最適化の場である。そこに求められているのは固定化された「寿司」の質を高めることではなく、「楽しくて、ついもう一皿取りたくなる工夫」なのだ。
たとえば、回転寿司のサーモンにはチーズが当然のような顔で乗っている。軍艦にはコーンマヨやツナマヨが詰められている。タルタルソースが惜しみなく盛られたえび天や、イベリコ豚、ローストビーフ、ハンバーグ寿司なんてのも回ってくる。逆輸入されたカルフォルニアロールや、韓国料理のキンパなど、他国の料理のエッセンスが無邪気に紛れ込んでいる。メニューには唐揚げやフライドポテト、ラーメン、ハンバーガー、たこ焼きなんてのもある。祭りの屋台を眺めているような気分だ。
プリン、コーヒーゼリー、ガトーショコラ、みたらし団子、フレッシュパインなど、甘味の世界も広がっている。突如パチンコ的演出が発動し、オモチャが転がり落ちてくる。飯を食っていたらカプセルトイがもらえるのである。もはや食事という行為が拡張されている。注文はタブレット、配達は非接触の専用レーンで高速到着するなど、衛生面やユーザー体験に配慮された技術のアプリケーションとしてもかなり成熟している。これはもう近代日本の食と遊びと技術が交差した、総合アミューズメント施設といったほうがいい。そこにあるのは格式ではない。発明なのだ。
したがって、僕の両親が回転寿司を「寿司の代用品」として拒んでいたのは、たぶん的外れだった。ただ、決して頭が固い方ではなく、こうした面白さが伝わる感性はあると思うので、いつか油断しているときに回転寿司に連れ込んでやりたいと思っている。
﻿ さて、寿司をつまみながら、KJからTikTokの「#founderstory」というハッシュタグの話を聞いた。
#founderstory とは、スタートアップを立ち上げた人が「ハーイ！ 私の名前はイヴァンカ。先週Googleを辞めて新しいプロダクトを立ち上げたの」「身の回りにあるこんなf**kingな課題をどうしても解決したくなったからね」「今日から100日でこの課題を解決するサービスを育てていくから、その様子をみんなにシェアしていくね〜！」みたいなノリで投稿する、マーケティングを目的とした動画コンテンツに付けられるハッシュタグのことらしい。
まだ自分でちゃんと確認したわけではないのであまり分かったフリをしないようにはしておきたいが、とりあえず僕はこれを「物語消費的なものの一形態だな」と理解した。ナラティブのスナック化だなあ、などと思う。
﻿ 「AIが台頭してくる中で、『人（ニン）を売る』ことがますます重要になってくる」
「プロダクトにおける『人（ニン）の含有量』をどう増やすかなんだよ」
KJの持論には頷けるところが多い。たしかにその通りだろう。AIが機能を量産する時代には、つくった人間の顔つきや手触りが、判断材料としていっそう重要になるのだと思う。
﻿　僕はこの手の起業家の試行錯誤的ジャイアントキリング物語が大好きなので、それがたとえマーケティング用に巧妙に編集されたものであったとしても、けっこう好んで見てしまうと思う。もしKJのような友人がやっていたら、応援がてらフォローして、日々の進捗を楽しくウォッチするだろう。
ただ、それを自分がやるか（たとえばChooningのプロジェクトについて「100日間でやってみる」的な発信をするか）と問われると、たぶんやらない気がする。
僕も情報発信に無関心なわけではないし、言葉を届けようとする意志は持っているつもりだが、自分の主戦場はやはりこういうブログのような、ある程度まとまった文字量を使って、自分の考えや感覚を丁寧に差し出せる場所でやっていきたいと思っている。
﻿ これはリアルなコミュニケーションにも通じるのだけど、SNSにおける「いいね！」ボタン的な賛意や同調、それから服屋の「こちらお似合いですね！」のような、言っている内容そのものよりも会話を円滑に進めるためだけに存在している言葉をどれだけもらっても、僕はあまり心が動かない。できればもう少し時間をかけて、相手がこちらの言葉を受け取り、それを自分の思考や感覚のなかに通した上で返してくれるようなやり取りのほうが、僕にとってはずっと心地いい。
思うに、僕が大事にしたいのは、情報の交換というよりも思考の共有なのだろう。その人自身の文脈を通じて構築された返答を受け取ったとき、ようやくそこに対話が生まれている気がする。お互いの価値観や語彙、ものの見方を一時的に借り合うような、相手の頭を通してもう一度自分の言葉に出会い直す、そういうコミュニケーションのあり方が好きだ。
もちろん、反射的なリアクションが悪いわけではないし、そこにはそこにしかない温度や励ましがある。けれど、自分の感受性のあり方として、そういったもので満たされる領域はあまり多くないのだと思う。
できることなら、「僕の言葉をどう受け取ったか」を、相手の論理や感情の構造ごと見せてもらえるような、そういうやり取りの中に身を置いていたい。
</description>
        <pubDate>Sun, 25 May 2025 19:18:48 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/2025-05-26/</guid>
      </item><item>
        <title>Hugo v0.125以降で _index.md を使ったセクションページが表示されなくなった件</title>
        <link>http://localhost:1313/column/hugo-section-page-not-rendering/</link>
        <description>Hugoでは、content/about/_index.md のようなファイルを配置することで、「about」というセクションのトップページを作ることができる。WordPressでいえばカスタム投稿タイプのアーカイブページ（一覧ページ）に近い仕組みだ。セクション全体の紹介や記事一覧に使われるページで、Hugoの用語では「セクションページ（Section Page）」または「ブランチページ（Branch Page）」と呼ばれている。
例えば、僕のサイトでは、
ezeroms.com/about/about/ ezeroms.com/about/work/ ezeroms.com/about/diary/ ezeroms.com/about/shoulders-of-giants/ といったURLで表示されるページがそれにあたる。
で。今日このサイトを更新していたら、それらのセクションページが突如表示されなくなった。この記事では、その原因と解決方法を記録しておく。
問題の背景 Hugoでは、contentディレクトリ以下にあるMarkdownファイルが、layouts以下にあるテンプレートによってHTMLに変換（＝レンダリング）される。
具体的には、以下のような構成だ。
content/ about/ _index.md diary _index.md shoulders-of-giants _index.md work _index.md layouts/ about/ index.html diary index.html shoulders-of-giants index.html work index.html ﻿ content/about/_index.md
--- title: &#34;About&#34; layout: &#34;index&#34; --- ここにコンテンツを書く ﻿ layouts/about/index.html
&lt;section&gt; &lt;article&gt; {{ .Content }} &lt;/article&gt; &lt;/section&gt; このように、Markdown側では layout: &quot;index&quot; を指定し、Hugoはそのレイアウトに従ってHTMLを生成してくれる。つまり、コンテンツは.mdファイルに書き、構造や見た目は.htmlテンプレートに記述することで、Markdownさえ書ければWebサイトが更新できるようになる。
この仕組みによって、例えばDecapCMSのようなヘッドレスCMSを使えば、mdファイルの編集だけでサイトの更新が可能になる。出力されるのはあくまで静的な html ファイルだが、裏側では動的にCMSを運用しているような体験が得られるのだ。
﻿ しかし今回localでbuildしたところ、buildは正常に完了したものの、該当するセクションページのHTMLが生成されない（「意図したファイルが public/ 以下に出てこない」）という問題が発生した。
原因：Hugoのアップデートでテンプレート解決が厳密化 今回の原因は、Hugoの仕様変更（v0.125以降）によりテンプレートの解決ルールがより厳密になったことだった。最近Macを新しくした際にHugoも最新バージョン（v0.134.1）でインストールし直したため、この問題が表面化したのだろう。
以前のHugoでは、_index.md に対して layout: &quot;index&quot; を指定していても、なんとなく layouts/about/index.html が使われていたのだが、最新のHugoではそのような曖昧な解決が効かなくなり、テンプレートは適切な名称でなければならなくなった。というか、そもそも僕は index.html が適切な型名でないことを今回調べて初めて知った( ＾ω＾) </description>
        <pubDate>Sat, 24 May 2025 05:34:34 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/hugo-section-page-not-rendering/</guid>
      </item><item>
        <title>2025/05/24</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/2025-05-24/</link>
        <description>赤レンガ倉庫のテラス席で、Greenroomの音漏れを聞きながら作業していた。海風に乗って届くベース音がちょうどよくて、結構な特等席だ。
﻿ このGreenroomに参加するため、京都からふみちゃんがやってきたのだが、昨夜、駅からうちに来るまでの間につまずいて顔面を強打し、なんと前歯が折れてしまった。「欠けた」のではなく、まさにバキリと「折れた」のである。痛すぎる。
合流したときには顔面血まみれで、思わず2メートルほどのけぞってしまった。「駅まで迎えに行くよ」と僕が言っていたのに手が離せず、一人で来てもらったタイミングでの出来事だったので申し訳なさがすごい。
それでもふみちゃんは今朝から歯医者及び外科の治療を受け、アンパンマンの絆創膏を顔に貼って音に合わせて踊っていた。愛と勇気の健気なミュージック・ラバーである。ジャムおじさんに新しい顔を投げてもらいたい
﻿ ﻿ </description>
        <pubDate>Fri, 23 May 2025 17:25:03 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/2025-05-24/</guid>
      </item><item>
        <title>Mattermostをセルフホスティングする</title>
        <link>http://localhost:1313/column/mattermost/</link>
        <description>Mattermostとは Mattermostは、Slackに似たUIを持つ、オープンソースのコラボレーションツールだ。
自分たちでサーバーを用意して運用する「セルフホスティング」に対応しており、ユーザー数や機能に応じて課金されることなく自由に使うことができる。すごい。これでSlack重税ともおさらばや！！
https://mattermost.com/
﻿ Mattermost（セルフホスティング）でできること 基本的なチャンネルベースのチャット（Slackと同様のUI） ダイレクトメッセージ チャンネルの公開設定（オープンチャンネル or プライベートチャンネル） スレッド形式での返信 メンション @here, @channel, @username など 画像・PDFなどの添付＆プレビュー iOS / Androidアプリあり（Mattermost公式） 投稿内でのMarkdown記法対応 Bot / Webhook: Incoming / Outgoing webhookあり Plugin / Integration: Trello、GitLab、Jiraなどの連携プラグインあり Mattermost（セルフホスティング）でできないこと 音声通話: Slackのハドルのようなものは標準では非搭載（プラグインが必要） 画面共有: 上記のプラグインを使っても画面共有はできない SAML / LDAP: Enterprise Editionならできるっぽい 監査ログ / EMM連携: Enterprise Editionならできるっぽい ﻿ Slackの利用料を払うのが難しい規模のプロジェクトでは、Discordが使われることが多いと思う。
ただ、個人的にはDiscordのスレッド返信がどうにも使いづらく、結果としてテキストでのやり取りが整然と進められないのがずっと気になっていた。Mattermostではその点がしっかり解消されており、チャンネル内での会話の整理がしやすそうという印象。一方で、Discordのような「ゆるくつながる」音声通話のスタイルを大事にしたい場合には、Mattermostは少し堅すぎるというか、そういう用途にはあまり向いていない。
「本当はSlackのようなスタイルのコミュニケーションをしたいのだけど、仕方なくDiscordを使っている」というようなプロジェクトには、Mattermostはちょうどよい選択肢になると思う。
﻿ 早速環境を用意してみたので、以下作業メモ。
1. サーバーを用意する さくらのVPSで 4Gプランを契約（記事執筆時で月額3,960円。年払いだともう少し安くなる）。
OSはUbuntu 22.04を選択。IPアドレスが払い出される。
https://vps.sakura.ad.jp/
﻿ 契約後、コントロールパネルにアクセスしてサーバーを起動
https://secure.sakura.ad.jp/vps/servers
﻿2. SSHでログインしてセットアップ開始 ssh root@&lt;VPSのIPアドレス&gt; 最初に自動生成されたパスワードを使ってログイン
3. 初期設定＆Dockerの導入 # パッケージ情報を更新 sudo apt update &amp;&amp; sudo apt upgrade -y # Dockerとdocker-composeをインストール sudo apt install -y docker.io docker-compose # Dockerを自動起動するように設定 sudo systemctl enable docker 4﻿. Mattermost用ディレクトリの作成 sudo mkdir -p /opt/mattermost cd /opt/mattermost 5. docker-compose.yml の作成 sudo nano docker-compose.yml version: &#34;3&#34; services: db: image: postgres:13 restart: always environment: POSTGRES_USER: mmuser POSTGRES_PASSWORD: mmuser_password POSTGRES_DB: mattermost volumes: - ./volumes/db:/var/lib/postgresql/data app: image: mattermost/mattermost-team-edition restart: always ports: - &#34;8065:8065&#34; environment: MM_SQLSETTINGS_DRIVERNAME: postgres MM_SQLSETTINGS_DATASOURCE: postgres://mmuser:mmuser_password@db:5432/mattermost?sslmode=disable MM_SERVICESETTINGS_SITEURL: http://&lt;VPSのIPアドレス&gt;:8065 volumes: - ./volumes/app/mattermost:/mattermost/data depends_on: - db nanoの保存コマンド: Ctrl + O → Enter → Ctrl + X
</description>
        <pubDate>Thu, 22 May 2025 04:42:16 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/mattermost/</guid>
      </item><item>
        <title>インクトラップ（Inktrap）</title>
        <link>http://localhost:1313/column/inktrap/</link>
        <description>「インクトラップ（Inktrap）」というタイポグラフィの技術に関するメモ。
作成する際のコツ インクトラップを効かせる箇所は、細くて、鋭くて、潰れやすいところ。要するに「詰まりそうなポイント」に余白を仕込むとそれっぽく見える。
内側の鋭角コーナー：ストローク同士がぐっと狭くなる部分。たとえば、セリフと縦線が交わる接合点など。 終筆（ターミナル）の先端：細い線がふっと途切れる箇所（細ければ細いほど印刷時に潰れやすい）。ここにほんの少し切り欠きを入れると、線が残ることになる。 セリフの付け根：水平のセリフと縦のストロークがぶつかる部分。細くなればなるほどインクのにじみで潰れやすくなるので、ここも空間を残しておく。 ストロークの交差点：「×」とか「＋」のような、線が中央でクロスするところ。見た目が黒く濁りがちなので、中心にわずかに隙間を入れる。 細いハネやカーブの端：筆記体っぽい書体で、カーブが直線に移る細いところ。 メモ インクトラップとは、文字の角の部分や接合部などにあらかじめ「へこみ」を設けておくことで、印刷時にインクがにじんでも、視覚的なバランスが保たれるようにするデザイン技法。とくに小さいサイズや粗い紙に印刷することを想定したフォントでは、文字が潰れてしまわないよう、あらかじめ余白を確保しておく必要があった。その発想から生まれたのがインクトラップである。
現代の高解像度ディスプレイではこのような工夫は不要だが、逆に「意図的にインクトラップを残す／見せる」というデザインが登場している。かつての「印刷のための工夫」が、いまは「造形的な魅力」として再解釈されている点がおもしろい。
デザインにおいて、「かつての制約が生んだ造形」が「いまの美意識」に読み替えられる、というのはよくあることで、同じようにフォントでいえば、セリフ（もともとは金属活字の筋の弱い細線を補強するための「足」だったが、いまはクラシックさや安定感を象徴する装飾要素になっている）や、和文フォントのウロコ（筆で書く際の運筆の名残だが、いまでは和風の空気感を醸す装飾要素になっている）がそうだし、Webやアプリのデザインでよく採用されるグリッドレイアウトも、かつての組版や紙面整理の都合から生まれた構造が現在になって「モダンデザインの骨格美」として愛され、再活用されているものだ。
近過去を採用したものでいえば、Y2K（1990年代後半〜2000年代前半の限られた3D表現やCG技術、Webの表示制限が生んだチープな未来感が、いまでは懐かしさとフィクショナルな未来像のミックスとして再評価されている）やピクセルアート、チップチューンなども挙げられる。
https://www.youtube.com/watch?v=SiTazCUPBGM
エンジニアのスキルというのは、一度身につけた技術が数年後もそのまま使えるとは限らず、むしろ過去の知識が通用しなくなることのほうが多い。だからこそ、常に学び直しが求められるし、若い世代がベテランを凌駕するチャンスがあったり、その延長線上にベンチャーの勝機があったりもする。
つまり、不要になった技術的な工夫（iモード向けのサイト構築とか、Flash制作、IEへの個別対応とか……うっ、頭が……）というのはどんどん積み重なっていくわけだが、でも、そうした過去の制約下で生まれた工夫をあらためて掘り起こし、技術的な意味は失われても装飾的な意味で再利用する、ということができるのはデザイナーなんじゃないかと思う。
いったん役目を終えた技術を、意匠としてもう一度連れてきて、再解釈の文脈に乗せる。むしろ、技術が意味を失ってからのほうが、デザインとしては面白くなることもあるかもしれない。こういうところはまさにデザイナーの腕の見せどころだろう。
技術にもある程度詳しいデザイナーとして中年に差しかかるいま、こういう視点はこれからずっと使えるんじゃないか……と、思ったりしている。
参考 Cutting Corners: Exploring the Unique Charm of Inktrap Fonts and Typefaces Ink Traps </description>
        <pubDate>Thu, 22 May 2025 02:37:54 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/inktrap/</guid>
      </item><item>
        <title>初夏のビーチ</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-05-20-beach/</link>
        <description>まだ人も少ない初夏のビーチ。波の音だけが聞こえる静かな時間。
</description>
        <pubDate>Tue, 20 May 2025 16:30:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-05-20-beach/</guid>
      </item><item>
        <title>2025/05/19</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/2025-05-19/</link>
        <description>佐渡汽船の売店で、なんとなく手に取った笹団子がめちゃくちゃうまかった。
冷凍されたものを持ち歩いていたら自然解凍されたんだけど、それがよかったのかもしれない。
﻿ </description>
        <pubDate>Sun, 18 May 2025 17:21:56 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/2025-05-19/</guid>
      </item><item>
        <title>2025/05/18</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/2025-05-18/</link>
        <description>昨日に引き続き、今日も朝から農作業。
早起きして張り切った甲斐もあり、昼過ぎには予定の工程を終えることができた。これで大石さんの田んぼは一通り完了、あとは補植を残すのみ。ひとまず助っ人としてのミッションは達成である。
﻿ 午後は、佐渡島で音楽ライブができそうな場所を探して、いくつかの候補地を回った。Chooningで検討中の企画だ。
なかでも良かったのが、椎崎諏訪神社の能舞台。
その名の通り能を演じる場所だが、ステージとしての風格もあるし、観客席もちゃんと取れそうなスペースがある。実際に音楽イベントで使われた実績もあるとのこと。両津港からも近くて、周囲の宿泊施設も充実している。
加茂湖を見下ろす高台にあって、奥の方からは夕日が湖面に沈むところも見える。うまくいけば、夕暮れと音楽とが重なる瞬間がつくれるかもしれない。
﻿ しかし、ちょうど視察を終えたあと、イベント実施のためにアテにしていた資金の話が立ち消えになったという報せが入った。
＼(^o^)／
</description>
        <pubDate>Sat, 17 May 2025 17:14:44 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/2025-05-18/</guid>
      </item><item>
        <title>2025/05/17</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/2025-05-17/</link>
        <description>岩首で、大石さんの田植えを手伝ってきた。
僕は農作業や庭仕事の類が昔からあまり好きじゃない。が、坐骨神経痛とヘルニアを同時にキメた高齢の友人のために、腹を括って鉛のように重たい腰を持ち上げて行ってきた。
台湾から帰国してまだ数日、じんわり疲労感が残る身体は、田んぼの泥に優しく沈み込む。
﻿ ﻿ 夜、浅井と海野と三人で麻雀を打った。日本で打つのは今年初めてだ。
台湾麻雀の癖が抜けず、なんだか随分とガサツな打ち回しになってしまった気がするが、三麻という懐の広いルールに甘えてなんとかプラスで終えることができた。
それにしても、卓についてるのは自分なのに、どこか他人が打っているのを後ろから眺めているような、ふわっとした感覚が終始あった。
お使いのブラウザでは動画を再生できません。 ﻿ 浅井とは、年に一、二度、佐渡でしか会わない。たったそれだけの付き合いだが、わざわざ佐渡の山奥に来る同世代というだけで、妙なシンパシーがある。ニッチな推しが被ってるような感じだ。
去年の秋、僕は佐渡に向かう理由の半分くらいを「浅井に会うこと」に置いていた。中秋の島の静けさの中で、言葉を少しずつ渡し合いながら、何かしら確かめたかったんだと思う。浅井との対話にはそういう力がある。
ところが、いざ会ってみると彼は終始酒に酔っていて会話が成立せず、挙句、酒を飲まない僕に「人生の半分は損してる」と、テンプレのような泥酔口撃を繰り出してきた。最悪である。
正直かなりがっかりしてしまったので、今回一緒に佐渡で過ごそうという話になったとき、ついその件についてきつめの物言いをしてしまった。
浅井は酒量をぐっと控えてくれて、結果として穏やかでいい時間を過ごせた気がするのだけど、でもその裏に、彼なりの「抑え」があったのだとしたら、僕たちの関係性は少し無理のあるかたちになっていたのかもしれない。
田舎で酒飲みと過ごすときのいいやり方を、もう少し考えたい。
</description>
        <pubDate>Sat, 17 May 2025 14:56:22 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/2025-05-17/</guid>
      </item><item>
        <title>2025/05/10</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/2025-05-10/</link>
        <description>台湾といえば、やっぱり肉粽（ちまき）だと思う。
あの笹の香りともち米のずっしり感が、土地の空気と結びついている感じがする。台北だったら王記府城の肉粽が最高だ。
そして今日、初めて気づいたのだが……
肉粽、コンビニでふつうに売っていた。
さすが台湾すぎる……！
﻿ 台湾のコンビニ飯でいうと、僕がめっちゃ好きなのが麻油鶏（マーヨージー）のおにぎりだ。
麻油鶏とは、台湾のスープ料理である。それがおにぎりの具材になっている。どうだ、混乱するだろう。
でも食べてみると、ちゃんと米の食感の中から麻油鶏の味がしてくる。いったい何が起きているのか分からない。戸惑いと感動が同時に襲ってくる。
﻿ 稲田俊輔が、日本料理で「旨味」が重宝されるように、南インド料理では「マズ味」（酸味やエグ味）がうまく使われている、と言っていたが、僕は台湾で暮らして初めて「苦味っておいしいんだな」と感じるようになった。
そのことを強く実感した料理が二つある。その一つが麻油鶏だ。このおにぎりがおいしいのも、麻油鶏特有の薬膳の苦味が味わえるからだと思う。もう一つは忘れた。思い出したらまた書こう。
冬に食べる麻油鶏は最高だが（この冬、僕は抑えきれず週三ペースで麻油鶏を食べ、露骨に太った）今日くらいの暑さだとちょっと厳しい。そういうとき、お手軽に麻油鶏の味を楽しむためのものとして、このおにぎりは本当に大発明だと思う。マジで痩せる暇がない。
</description>
        <pubDate>Fri, 09 May 2025 17:52:03 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/2025-05-10/</guid>
      </item><item>
        <title>人とAIの関係性を設計しよう　Embedding / Copilot / Agent の三類型</title>
        <link>http://localhost:1313/column/3-ai-model/</link>
        <description>自分が作るプロダクトの中で、人間とAIはどのような関係性を築くのか？
壮大なテーマに聞こえるかもしれないが、実はプロダクト開発における実務的な問いだと思っている。もう少し現場的にいえば、「人間に対して、AIをどのような位置に立たせて仕事をさせるか」ともいえるかもしれない。ユーザー体験やプロダクトの意味合いは、この設計次第で大きく変わってくる。
この問いに向き合うためのフレームとして、僕が最近出会って腑に落ちたものを紹介したい。中国のあるデザイン系メディアで紹介されていた「人間とAIの協働における三類型」という整理だ。以下の図は、そこで紹介されていたものを僕が翻訳し、わかりやすくするために少しだけ改変したものである。
この図では、人とAIが協働する際の関係性をEmbedding（裏方）、Copilot（共同作業者）、Agent（代理人）という三つの型で捉えている。タスクの進行プロセスを縦に示し、それぞれの協働スタイルを横に並べた形だ。
Embedding（裏方）：AIが部分的に人間のタスクを補助するモード 作業の大部分はユーザーが主導し、AIはその中の一部の工程、情報検索や判断材料の提示といった領域で、さりげなく手を貸す。ゴールの設計や意思決定、最終的な実行はあくまでユーザーが担っており、AIはタスクの断片にだけ「埋め込まれて」いる。たとえば、フォームの自動補完、スマートな並び替えの提案、画像の自動補正、検索時のキーワード補強などがその例だ。大抵の場合、ユーザーはAIを「操作している」という感覚すら持たないことも多く、なんとなく便利、くらいの感覚で使われている。
Copilot（共同作業者）：AIが人間と並走し、随時サポートや提案を行うモード 作業の主導権はユーザーが持ちつつ、AIはその過程で「一緒に考える相手」として振る舞う。タスクの中で特定の処理を代わりに行うこともあるが、その成果物はユーザーの確認・修正を経て進められる。GitHub CopilotやNotion AIのように、ユーザーが言語化した意図を受け取り、それに応じたアシストをしてくれる例がこれにあたる。
Agent（代理人）：ユーザーが目的を設定したあと、AIがその達成に向けてタスクを分解し、適切なリソースや手段を選びながら自律的に進めていくモード ユーザーは起点のアクションと最終確認を担うが、途中の過程ではAIが代理人として意思決定し、進行する。AutoGPTのようなツールがこの例にあたり、ユーザーは「何をしたいか」を伝えるだけで、AIがステップを設計し実行していく。頼もしいけれど、ちょっと怖いと感じる人もいるかもしれない。SF映画ではだいたい人類を滅ぼしにかかってくる。
﻿ この三類型の整理がよいのは、AIの能力の高さや技術的な洗練度ではなく、「協働の構造」にフォーカスしているところだ。僕は、プロダクトの本質はこの協働の構造にあって、AI自体の技術力はその上に乗っかってくるパワーのようなものだと思っている。パワーでの戦いは、資本力の高いところに勝つのは難しい。しかし協働の構造を工夫するところには、ベンチャーにも戦える余地があると思う。
プロダクトにAI機能を実装するときには、この図を参考にして、ユーザーとAIの間にどんな関係性を築いていくのかを十分に議論するようにしていきたい。この図は、その議論をふわふわとした抽象論に留めず、図面的設計的に捉えてチームで共有するための叩き台になるはずだ。
そうした議論の延長として「関係性のフェーズ移行を設計する」ということも考えられるだろう。新しい機能は最初Copilot型でユーザーと一緒に試行錯誤しながら信頼を得ていき、一定の慣れが生まれたタイミングでAgent的な動きを提案していく、というような段階的な設計の可能性だ。協働のあり方を、固定された型ではなく、関係性の成熟に応じてシフトするものとして捉えてみると、より実用的な設計ができる気がする。
また、「関係性を構築する」というのは、「継続的な視点を持つ」ということでもある。人間同士がそうであるように、関係性はある程度の時間の中で育っていくものだからだ。実際の関係構築というのは、ドラマの脚本のように設定を与えれば完了するわけではない。このことは、自分の身の回りの関係が、「最初の印象」なんかよりも「どう付き合い続けてきたか」の方が強く影響していることからも分かるだろう。特に、ある関係のあり方を意図的に目指すのであれば、より計画的な取り組みと、適時の調整作業が必要だ。
関係性は持続され、反復されることによってのみ成立する。「関係性」とは一定の距離感と進入角度のことを指すのではなく、二者の接触によってその都度、距離感と進入角度が共創的に試行錯誤し続けられる「状態」のことを指すのだ。
（宇野常寛、2022『砂漠と異人たち』朝日新聞出版）
美涼は、それはそんなに難しくないという顔で、 「わかったってところから、また愛し直すんじゃないですか？　一回、愛したら終わりじゃなくて、長い時間の間に、何度も愛し直すでしょう？　色んなことが起きるから。」と言った。
（平野啓一郎、2018『ある男』文藝春秋）
まだまだAI機能のデザインは始まったばかりなので、これからいろいろとAI搭載のプロダクトを作っていけば、より詳細な類型化もできるかもしれない。もとより人と他者の関係のあり方は一様ではないし、型通りのもので終わる話でもないだろう。AI機能を観察するときに「この機能は、人とAIをどのように協働させるものなのか」という問いを持つことで、僕たちはより実務的なデザイナーの目を養うことができると思う。
どうすればAIとの関係が、日々の営みに溶け込んで、自然にそこにあるものとして続いていくのか。使えば使うほど馴染んでいくような関係性は、どうしたら作ることができるのか。そんなことを話し合って設計された機能こそが、ユーザーに利便性以上のものをもたらし、プロダクトの価値を高めていくはずだ。
</description>
        <pubDate>Wed, 07 May 2025 04:32:58 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/3-ai-model/</guid>
      </item><item>
        <title>Jo Chang「Designing AI for Cultural Diversity」と『鋼の錬金術師』、あるいはデジタルネイチャー</title>
        <link>http://localhost:1313/column/designing-ai-for-cultural-diversity/</link>
        <description>「AIをどうデザインするか？」という問いについて、最近読んだJo Changの 「Designing AI for Cultural Diversity」 という記事が参考になった。このコラムでは、文化によってAIの受け入れ方や期待のされ方が大きく異なるということが、さまざまな事例とともに紹介されている。
Designing AI for Cultural Diversity
https://www.uxmatters.com/mt/archives/2025/04/designing-ai-for-cultural-diversity.php
読みながら思い出したのが、『鋼の錬金術師』に登場する錬金術と錬丹術の違い、そして落合陽一が提唱する「デジタルネイチャー」の考え方だ。これらは、AIという存在をどう捉えるか、もっと言えば、「テクノロジーを人間や自然とどう関係づけるか」という問いに対して、いくつかの示唆を与えてくれる。
「制御する技術」としてのAI、あるいは錬金術 Jo Changによれば、西洋文化ではAIを「生産性を上げるツール」として見る傾向が強く、その根底には「人間が自然をコントロールする」という価値観があるという。AIは人間が操るべきものであり、操作性や効率、そして生産性の最大化が重視される。
In Western societies, people view AI as a tool that can boost efficiency and enable them to maintain control. They prefer to manage AI systems directly, reflecting the individualism of Western cultures, in which individuals shape their environments rather than adapt to them.
訳：西洋社会では、AIは効率を高め、物事を自分の手でコントロールするためのツールと捉えられている。人々はAIを自ら管理・操作することを好み、環境に適応するのではなく、自らの手で環境を作り出すという、西洋文化に根付いた個人主義的な価値観がそこに表れている。
これは『鋼の錬金術師』に登場するアメストリスの錬金術とも重なる。地脈から得たエネルギーを利用し、等価交換のルールのもとで物質を自在に変換する技術だ。しかも、国家錬金術師という制度によってそれが軍事利用されている。まさに、テクノロジーを「力」として扱い、「統制可能なもの」として扱う近代的な科学観の表れだ。
「調和する存在」としてのAI、あるいは錬丹術 Jo Changはまた、東アジア圏におけるAIの受け入れ方にも触れており、「協働する存在」や「人間の延長」としてごく自然に受け入れられていることを指摘する。そこには、道具や機械に魂が宿ると考えるようなアニミズム的感覚が影響しているのではないか、という見立てだ。
In contrast, Eastern cultures often embrace AI as a natural extension of human life, emphasizing harmony rather than control. Instead of viewing AI solely as a tool, people in these cultures are more inclined to engage with AI as a collaborator or companion that enhances their experience. This mindset aligns with an interdependent view of the self, in which the individual and the environment are deeply connected. Recent research also suggests that East Asians are more likely to anthropomorphize technology and actually view chatbots as a form of life within the natural world because of the influence of the animistic nature of Eastern religions.
</description>
        <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 16:33:19 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/designing-ai-for-cultural-diversity/</guid>
      </item><item>
        <title>古寺の静寂</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-04-15-temple/</link>
        <description>朝の光が差し込む古いお寺。時間が止まったような静けさが印象的でした。
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Apr 2025 09:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-04-15-temple/</guid>
      </item><item>
        <title>Neobrutalism考：「かわいい」論とハローキティ</title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/neobrutalism-kawii-hello-kitty/</link>
        <description>NN/gにNeobrutalismに関する記事が出ていた。
Neobrutalism: Definition and Best Practices
https://www.nngroup.com/articles/neobrutalism/
﻿ この記事が扱っているのは、Neobrutalismというデザイントレンドについて、その特徴的な雑さ全開・骨太ゴリ押し系なビジュアルと、UIに求められる明確さ・可読性・操作性といったユーザビリティの要請を、いかに両立させるかという実践的なテーマだ。
FigmaやGumroadといった具体的なプロダクトを例に取りながら、視線誘導、コントラスト比、色数の制御、可読性の担保、ホワイトスペースの設計、インタラクションの明示、単純化とのバランスなど、けっこう実務寄りの具体的設計的な工夫がベストプラクティスとして紹介されている。
﻿ デザイナーが混沌をあえて描くとき、ユーザーはそれをどこまで許容できるのか。わかりづらさ、誤認、操作ミスなど、UX上のノイズをどのように制御し、体験として成立させるのか。
感性に寄り添う表現を志向する一方で、ツールとしての機能性も損なってはならない。そのあいだを往復しながら設計することは、多くのUIデザインに通底する普遍的な課題でもある。
﻿ そしてこのとき、ベストプラクティスと同じくらい重要なのが、プロダクトにNeobrutalismのようなビジュアルのノリを与えたときに起きる出来事、ユーザーへの作用、デザインの働き……つまり仕掛けに対する意識だ。
もちろんNN/gの記事でも、Neobrutalismというデザインの働きについて「印象に残る」「ブランドの態度を表す」「反ミニマリズム的な潮流」といったような説明はされている。けれど、それらはどちらかといえば現象としての観察にとどまっていて、背景にある構造的な説明にまでは踏み込んでいない。
Neobrutalismが「なんだか惹かれる」と感じられるのはなぜなのか。その感覚が、どんな構造や働きかけによって支えられているのか。今日はそのことについて考えていきたい。
「unfinished」を巡る思索：「かわいい」論とハローキティの造形分析 さて、今回のNN/gの記事には次のようなセンテンスがある。
“Neobrutalism focuses on raw, unrefined elements like bold colors, simple shapes, and intentionally ‘unfinished’ aesthetics.”
訳：UIデザインスタイルとしてのネオブルータリズム（Neobrutalism）は、鮮やかな原色、シンプルな図形、そしてあえて「未完成」に見せるような要素など、粗さや未洗練さを前面に押し出すアプローチです。
注目したいのは 「unfinished」（未完成さ、整っていなさ、粗さ） というキーワードだ。そしてこの言葉を読み解く上で参考になるのが、四方田犬彦の『「かわいい」論』である。
﻿ この本では、「かわいい」という言葉が、未熟さや不完全さを愛でる日本文化のまなざしと深く結びついているとされている。そして、そうした感性の背景にある美意識の構造を手がかりに、「未完成なもの」が持つ表現の可能性に迫っていくのだ。﻿
鍵となるのは、「美しい」「かわいい」「醜い」という三つの感覚の相対的なイメージである。
「かわいい」は一般的には「美しい」の隣人であり、「醜い」とは正反対の言葉であると考えられている。だが具体的に「かわいい」と呼ばれているものを手にとってみると、それが「美しい」とはまったく異なった、むしろ対立する雰囲気を携えていることが、しばしば判明する。またひどく醜く気味が悪いものが、角度を変えて眺めてみると「かわいい」対象として認知されるという例も、枚挙に事欠かない。
[…]
気味が悪い、醜いということと、「かわいい」こととは、けっして対立するイメージではなく、むしろ重なりあい、互いに牽引し依存しあって成立しているものなのである。これは逆にいえば、あるものが「かわいい」と呼ばれるときには、そのどこかにグロテスクが隠し味としてこっそりと用いられていることを意味している。 （四方田犬彦、2011『「かわいい」論』筑摩書房）
四方田は当初、「美しい」と「かわいい」が隣り合う価値観であり、「醜い」はその対極にあると考えていた。しかし調査を進めるうちに、「かわいい」と「醜い」は互いに接近し、むしろ「美しい」こそが単独で対岸にある、という構造が見えてくる。
やがて彼は、「美しい」を「完成された状態」、「かわいい」や「醜い」を「未完成の状態」として整理し、次のようなイメージを作り上げる。数直線の一端を「完成＝美」としたとき、その手前から反対端までに広がる広大な「未完成」を表す部分が「かわいい」の領域なのだ、と。
つまり、「かわいい」とは、美という完成形に届かない状態全般に対して、否定せずに価値を見出そうとする姿勢のことなのである。
（この四方田の説は、デザイナーという立場からするとすぐに合点がいく。「美しさ」には、合理的な配置、整ったバランス、均整のとれたプロポーションなど、守るべきルールがいくつか存在しているので、作り方に一定のやり方、つまり公式や定理を使った解法のようなものがある。一方、「かわいい」には無数の回答パターンが存在し、自由なアプローチが感じられる。美しいものを作るときは型に合わせる作業を行うが、かわいいものを目指して作るときには個性を活かす余地がある、というとわかりやすいかもしれない。「かわいさ」には「美しさ」のような共通したルールはないが、総じて「未完成」であるという見方には納得感がある。）
﻿ また、未完成なものに対するまなざし、心の働きについてより具体的に示したものとして、松嶋雅人によるハローキティの造形分析がある。
松嶋は、先日東京国立博物館で開催された「ハローキティ展」の監修を務めた日本絵画史の専門家だ。会期中に配信されたアトロクで、ハローキティの造形的魅力を、日本美術に脈々と続く「未完成のかわいさ」の系譜として語っていた。
ここでは、土偶や埴輪、仏像、面人形など、日本の造形物には、左右非対称、歪み、不揃いといった「整っていない形」が伝統的に用いられており、1974年に生まれたキティちゃんもそうした特徴をしっかり引き継いでいる、と解説されている。
たとえば、頬のふくらみやリボンのかたちはアシンメトリーだし、ヒゲの位置も微妙にズレている。さらに、瞳のない黒目だけの目や、口が描かれていない顔立ちなどもポイントで、視線や感情の表出が制限されているため、見る者の感情が自然と投影される構造になっているのだという。
キティちゃんはどこを見ているかわからない、表情から意思が読み取れないという不完全な造形だからこそ、鑑賞者はそれと対峙したとき、つい読み解こうとして自分の意識を働かせてしまうのだ。未完成さを活かしたデザインには、ユーザーを巻き込み、想像を働かせることで表現に関与させてしまう引力がある。
﻿ ﻿ ﻿ 設計技術としてのNeobrutalism 四方田や松嶋による不完全なものへの考察は、Neobrutalismの理解にも応用できる。
Neobrutalismが打ち出す「unfinished」は、「整っていない」という状態を肯定的に見せる「開かれた状態」の魅力であり、そこに人の感性が触れられる余白がある。デザインが「まだ途中にある」「まだ形になりきっていない」ように見せることで、受け手の想像力や解釈の入り込む余地を生む技術なのだ。
Neobrutalismの本質は、「unfinished」な見た目にあるのではない。それがインターフェース上にもたらす「開かれた領域」にこそ、本質がある。整っていないことによって発生する余白に、ユーザーの感情や解釈が自然と流れ込んでくる。その構造にこそ、Neobrutalismの意義が宿る。
デザインはすべてを語りきらず、見る側に想像や感性を投影する余地を残す。そのとき、そこには「かわいい」という感情の受容の回路が立ち上がる。Neobrutalismには、ハローキティのように、そうした受け手の想像力を引き出す力がある。
﻿﻿ Neobrutalismを、単なる視覚的な演出ではなく、「unfinished」を通じて作り手と受け手の関係性をひらき、ユーザーの主体性を引き出す設計の技術として捉え直すこと。 そして、その技術を発展させようとする実践が、Neobrutalismというデザインにトレンド以上の意味を与え、これからのUIデザインに厚みや深みをもたらしていくはずだ。
</description>
        <pubDate>Sat, 12 Apr 2025 02:49:42 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/neobrutalism-kawii-hello-kitty/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description> 読み込み中...
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Apr 2025 14:55:25 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description> 読み込み中...
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Mar 2025 15:46:11 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>桜並木の午後</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/2025-03-10-cherry-blossom/</link>
        <description>満開の桜の下を歩く人々。春の訪れを感じさせる瞬間を切り取りました。
</description>
        <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 14:20:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/2025-03-10-cherry-blossom/</guid>
      </item><item>
        <title>Tinder Swipe Stories</title>
        <link>http://localhost:1313/column/tinder-swipe-stories/</link>
        <description>Tinderが「Tinder Swipe Stories」という企画をやっている。Tinderでの出会いをテーマにした体験談を集める試みだ。
Tinder Swipe Stories
Hey Tinder member,
We can’t wait for you to share your Tinder Swipe Story! Whether they are your love match made in heaven, your unexpected best friend for life, somewhere in between or none of the above, we want to hear all about it :)
この文面を読んで、「somewhere in between or none of the above」というフレーズが印象に残った。「運命の恋」や「生涯の親友」といった分かりやすい物語に収まらない関係が、確かに存在することを認め、その曖昧さをそのまま受け止めている。たった一度きりのもの、後になってようやく意味を持つもの、それらもすべて「いいよね」と包み込む軽やかさには、実にTinderらしい強さがある。
というのも、様々なマッチングアプリが「真面目な出会い」をプロモーションする中で、Tinderだけは「チャラい」出会いの可能性を否定していない。
とはいえ、Tinderが90〜00年代の「出会い系」のように、匿名性が高く、目的がほぼ肉体関係に限定された即席マッチングサービスなのかというと、そういう訳でもない
Tinderの本質は「人が人を求める」という情欲の一つひとつを、等しく扱うことにある。真剣に婚活するのも、親友を探すのも、一夜の関係を求めるのも、すべて「つながりたい」という欲求の一種に過ぎない。Tinderが目指しているのは、それらに倫理的な優劣をつけず、フラットに応えようとすることだ。
﻿ その「つながる」という行為を、もう少し視覚的に、あるいは手触りのある形に落とし込んだマーケティング施策がある。
2022年の秋、Tinderが「Swipe Mart」という期間限定のポップアップストアを渋谷・宇田川町にオープンした。「Tinderが運営するコンビニ」というコンセプトの空間で、ブランドの世界観を体験できる施策である。
店内には、スナック菓子や清涼飲料水を模したTinder印のオリジナル商品が並び、Tinderブランドのアパレルグッズなども販売されていた。事前の告知を見て、スウェットや靴下を狙って行ったのだけれど、僕が着いたときにはすでに完売。開店から数分で即完したらしい。
﻿ 無数に存在する誰かの中から、自分が「これだ」と思う相手を選ぶプロセスは、コンビニの陳列棚で商品を手に取る行為とよく似ている。
炭酸水にするか、スポーツドリンクにするか。一度はカゴに入れたけれど、やっぱり戻すかもしれない。誰かと過ごす時間も、Tinderを開いて右へ左へとスワイプする指の動きも、本質的にはこの（まるで記憶に残らないようなレベルの）迷いと決断の繰り返しだ。出会いとは、常に選択的接触の過程にある。
ただ、コンビニで買ったものが確実に身体に影響を与えるように、出会いもまた、単なる消費では終わらない。どんな動機であれ、選び取った人との関係は気づかぬうちに人生に何らかの痕跡を残していく。
それは意識されることのないうちに蓄積し、ある日ふとした瞬間に、自分のどこかに残っていたことに気づくのだろう。
</description>
        <pubDate>Wed, 19 Feb 2025 18:57:11 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/tinder-swipe-stories/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>タグが多いTweetのサンプルです（place情報なし）。
この記事にも多くのタグが設定されています。タグが多くなった時に、どのように表示されるか確認できます。
place情報は含まれていないので、日付のみが表示されます。
</description>
        <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>タグが多いTweetのサンプルです（place情報あり）。
この記事には多くのタグが設定されています。タグが多くなった時に、どのように表示されるか確認できます。
place情報も含まれているので、日付と場所が一緒に表示されます。
</description>
        <pubDate>Wed, 05 Feb 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>これは大声のサンプルです（2025年2月版）。
大声で話す時は、文字が大きく、太字で表示されます。重要なメッセージを伝えたい時に使います。
もっと大声と比べて、少し控えめな強調になります。
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Feb 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>もっと大声でもう一つのサンプルです。
もっと大声は、通常の大声よりもさらに大きく、より太字で表示されます。緊急のメッセージや、絶対に伝えたい重要な情報を表現する時に使います。
このスタイルは、読者の注意を強く引くことができます。
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>Tweetでリストやコードブロックを使うサンプルです。
リストの例 最初の項目 二番目の項目 三番目の項目 ネストされた項目1 ネストされた項目2 ナンバーリストの例 最初の項目 二番目の項目 三番目の項目 ネストされた項目1 ネストされた項目2 コードブロックの例 function greet(name) { const message = `Hello, ${name}!`; console.log(message); return message; } greet(&#39;World&#39;); これらは通常のTweetと同じように表示されます。
</description>
        <pubDate>Sun, 02 Feb 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>雨上がりの路地</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/sample-alley/</link>
        <description>細い路地にたまった水たまりが、朝の光を反射してとても静かな時間になりました。
</description>
        <pubDate>Sun, 02 Feb 2025 08:30:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/sample-alley/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>これはもっと大声のサンプルです。
もっと大声で話す時は、文字がさらに大きく、より太字で表示されます。非常に重要なメッセージを伝えたい時に使います。
</description>
        <pubDate>Sat, 01 Feb 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>これは通常の声のサンプルです。
voiceプロパティを指定しない場合、通常のサイズとスタイルで表示されます。普通の会話や日常的なメッセージに適しています。
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>これは内緒話のサンプルです。
内緒話で話す時は、文字が小さく、白色で表示されます。マウスで範囲選択（ハイライト）することで内容が読めるようになります。秘密の話を表現したい時に使います。
</description>
        <pubDate>Thu, 30 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>これは震え声のサンプルです。
震え声で話す時は、文字が小さく、細字で、不透明度が下がり、ぶるぶると振るえます。不安や恐怖を表現したい時に使います。
</description>
        <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>これは大声のサンプルです。
大声で話す時は、文字が大きく、太字で表示されます。重要なメッセージを伝えたい時に使います。
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>アニメ映画について。ストーリーとビジュアルの両立が重要です。
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>アニメ映画について。ストーリーとビジュアルの両立が重要です。
最近観た作品では、ストーリーの深さと美しいアニメーションが完璧に調和していて、とても感動しました。良い作品は、技術と物語の両方が優れていることが分かります。
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>音楽ライブについて。生演奏の迫力は素晴らしいですね。
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>モーションデザインについて。アニメーションはユーザー体験を豊かにします。
</description>
        <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>Webアクセシビリティについて。すべてのユーザーが使いやすいサイトを目指しています。
</description>
        <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>イラストレーションの世界。手描きの温かみとデジタルの利便性を両立させたい。
最近はiPadとProcreateを使って、アナログとデジタルの良いところを組み合わせた制作をしています。手描きの質感を保ちながら、デジタルの修正のしやすさも活かせています。
</description>
        <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>Reactのパフォーマンス最適化について。メモ化と仮想DOMの理解が鍵です。
useMemoやuseCallbackを適切に使うことで、不要な再レンダリングを防ぐことができます。ただし、過度な最適化は逆効果になることもあるので、バランスが重要です。
</description>
        <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>ブランディングデザインについて。一貫性のあるビジュアルアイデンティティが重要です。
ロゴ、カラーパレット、タイポグラフィなど、すべての要素が統一されていることで、ブランドの印象が強くなります。細かい部分まで気を配ることが大切ですね。
</description>
        <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>CSSの新しい機能について学んでいます。GridとFlexboxの使い分けが大切です。
複雑なレイアウトにはGrid、シンプルな横並びにはFlexboxという使い分けが基本ですが、最近は両方を組み合わせることで、より柔軟なレイアウトが作れることに気づきました。
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>写真撮影について考えています。光と影のバランスが重要ですね。
最近は特に、自然光を活かした撮影にこだわっています。人工的なライティングも良いですが、自然な光の方が被写体の本質を捉えられる気がします。
</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>タイポグラフィテスト記事</title>
        <link>http://localhost:1313/column/%E3%82%BF%E3%82%A4%E3%83%9D%E3%82%B0%E3%83%A9%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%86%E3%82%B9%E3%83%88%E8%A8%98%E4%BA%8B/</link>
        <description>見出しのテスト（h1） この記事は、フォントサイズや見出し、リスト、本文のスタイルを確認するためのテスト記事です。
見出しのテスト（h2） 見出しのテスト（h3） 見出しのテスト（h4） 本文のスタイルを確認します。これは通常の段落テキストです。フォントサイズは1rem（16px相当）で、行間は1.8に設定されています。読みやすさを重視したタイポグラフィになっています。
もう一つの段落です。複数の段落がある場合の間隔も確認できます。適切な余白が設定されているか確認してください。
リストのテスト 順序なしリスト（ul） 最初の項目 二番目の項目 三番目の項目 ネストされた項目1 ネストされた項目2 さらにネストされた項目 四番目の項目 順序付きリスト（ol） 最初の項目 二番目の項目 三番目の項目 ネストされた項目1 ネストされた項目2 四番目の項目 引用のテスト これは引用ブロックです。重要な情報や引用文を表示する際に使用します。左側にボーダーが表示され、適切な余白が設定されています。
リンクのテスト これはリンクです。リンクのスタイルも確認できます。
画像のテスト 画像のキャプション表示も確認できます。
コードスニペットのテスト JavaScriptのコード例 function greet(name) { const message = `Hello, ${name}!`; console.log(message); return message; } greet(&#39;World&#39;); CSSのコード例 .article-item { font-size: 1rem; line-height: 1.8; color: #050317; } .article-item h1 { font-size: 1.5rem; font-weight: 700; line-height: 1.6; } HTMLのコード例 &lt;article class=&#34;article-item&#34;&gt; &lt;h1&gt;タイトル&lt;/h1&gt; &lt;p&gt;本文の内容です。&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;リスト項目1&lt;/li&gt; &lt;li&gt;リスト項目2&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;/article&gt; Pythonのコード例 def calculate_sum(numbers): &#34;&#34;&#34;数値のリストの合計を計算する&#34;&#34;&#34; total = 0 for num in numbers: total += num return total result = calculate_sum([1, 2, 3, 4, 5]) print(f&#34;合計: {result}&#34;) インラインコードのテスト この文章には inline code が含まれています。font-size: 1rem や line-height: 1.8 などのインラインコードのスタイルも確認できます。
</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/%E3%82%BF%E3%82%A4%E3%83%9D%E3%82%B0%E3%83%A9%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%86%E3%82%B9%E3%83%88%E8%A8%98%E4%BA%8B/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>JavaScriptの新しい機能について学んでいます。モダンな開発手法がどんどん進化していますね。
ES2024の新機能を試してみましたが、コードがより簡潔に書けるようになっていて驚きました。特に、非同期処理の書き方が以前よりずっと分かりやすくなっています。
</description>
        <pubDate>Sun, 19 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>UI/UXデザインの重要性について。ユーザーの体験を第一に考えることが大切です。
ユーザーテストを通じて、実際の使いやすさを検証することが重要です。デザイナーの主観だけでなく、ユーザーの声を聞くことで、より良い製品を作ることができます。
</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>デザインとWebに関するツイートです。
良いデザインは、見た目の美しさだけでなく、使いやすさも重要です。ユーザーが直感的に操作できるインターフェースを目指しています。
最近は特に、アクセシビリティを意識したデザインに注目しています。誰もが使いやすいWebサイトを作ることが、デザイナーとしての使命だと考えています。
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>「説明しなくても伝わるUI」</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E8%AA%AC%E6%98%8E%E3%81%97%E3%81%AA%E3%81%8F%E3%81%A6%E3%82%82%E4%BC%9D%E3%82%8F%E3%82%8Bui/</link>
        <description>「説明しなくても伝わるUI」 1. 原則の定義 「説明しなくても伝わるUI」は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E8%AA%AC%E6%98%8E%E3%81%97%E3%81%AA%E3%81%8F%E3%81%A6%E3%82%82%E4%BC%9D%E3%82%8F%E3%82%8Bui/</guid>
      </item><item>
        <title>404 / エラーページデザイン</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/404-%E3%82%A8%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3/</link>
        <description>404 / エラーページデザイン 1. 目的 / どんな体験を支えるか 404 / エラーページデザインは、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/404-%E3%82%A8%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3/</guid>
      </item><item>
        <title>Accordion</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/accordion/</link>
        <description>Accordion 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Accordionは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/accordion/</guid>
      </item><item>
        <title>Affordance（アフォーダンス）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/affordance%E3%82%A2%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%80%E3%83%B3%E3%82%B9/</link>
        <description>Affordance（アフォーダンス） 1. 原則の定義 Affordance（アフォーダンス）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/affordance%E3%82%A2%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%80%E3%83%B3%E3%82%B9/</guid>
      </item><item>
        <title>Avatar</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/avatar/</link>
        <description>Avatar 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Avatarは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/avatar/</guid>
      </item><item>
        <title>Badge</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/badge/</link>
        <description>Badge 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Badgeは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/badge/</guid>
      </item><item>
        <title>Breadcrumbs</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/breadcrumbs/</link>
        <description>Breadcrumbs 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Breadcrumbsは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/breadcrumbs/</guid>
      </item><item>
        <title>Button</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/button/</link>
        <description>Button 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Buttonは、ユーザーが特定のアクションを実行するためのインタラクティブなUI要素です。主な役割は以下の通りです：
アクションの実行: フォーム送信、データ保存、削除、承認などの操作を開始する ナビゲーション: 次のステップやページへの遷移を促す 状態の変更: 設定の有効化/無効化、表示/非表示の切り替えなど Buttonは、ユーザーが「何かを行う」ための明確な導線を提供します。
2. よく使う場面 フォーム送信: ログイン、登録、問い合わせフォームなど 確認ダイアログ: 削除、保存、公開などの重要な操作の確認 ナビゲーション: 「次へ」「戻る」「完了」などのステップ進行 アクションバー: ツールバーやフッターに配置される主要操作 カード内アクション: 商品の購入、記事の保存、シェアなど 3. 構造と状態 基本構造 [Button Label] 主要な状態 Default（通常）: 初期状態。クリック可能 Hover（ホバー）: マウスオーバー時の視覚的フィードバック Active（アクティブ）: クリック中の状態 Disabled（無効）: 操作ができない状態。グレーアウト Loading（読み込み中）: 処理実行中の状態。スピナーやプログレス表示 バリエーション Primary: 主要なアクション。目立つ色（通常はブランドカラー） Secondary: 補助的なアクション。控えめなスタイル Tertiary: 第三の選択肢。テキストリンクに近い見た目 Danger: 破壊的な操作（削除など）。警告色を使用 Ghost: 背景なし。最小限のスタイル 4. デザインのポイント 視覚的階層 サイズ: 重要度に応じてサイズを変える（Large / Medium / Small） 色: Primaryは目立つ色、Secondaryは控えめな色を使用 コントラスト: 背景とのコントラスト比はWCAG AA基準（4.5:1以上）を満たす ラベル設計 動詞で始める: 「保存する」「削除する」「送信する」など、動作を明確に 簡潔に: 長すぎるラベルは避ける（通常2-4語程度） 一貫性: 同じ操作には同じラベルを使用 レイアウト 間隔: 複数のボタンがある場合、適切な間隔を確保（通常8-16px） 配置: 主要なアクションは右側または下部に配置（左から右への視線の流れ） 5. アクセシビリティ キーボード操作 Tabキー: フォーカス可能にする Enter/Space: クリックと同じ動作を実行 フォーカス表示: キーボードフォーカス時に明確な視覚的インジケーターを表示 ARIA属性 role=&quot;button&quot;: ボタンであることを明示（必要に応じて） aria-label: アイコンのみのボタンには説明を追加 aria-disabled=&quot;true&quot;: 無効状態をスクリーンリーダーに伝える aria-busy=&quot;true&quot;: 読み込み中であることを示す その他 十分なサイズ: タッチターゲットは最低44×44px（モバイル） 色だけに依存しない: 無効状態は色だけでなく、アイコンやテキストでも示す 6. 誤用・アンチパターン よくある間違い リンクとボタンの混同
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/button/</guid>
      </item><item>
        <title>Buttons vs Links：役割の違い</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/buttons-vs-links/</link>
        <description>Buttons vs Links：役割の違い 1. 原則の定義 **Button（ボタン）とLink（リンク）**は、見た目が似ていても、その役割と使用目的が根本的に異なります：
Button: アクションを実行する（データの送信、状態の変更、操作の開始） Link: 場所に移動する（ページ遷移、アンカーリンク、外部リソースへのアクセス） この違いを理解し、適切に使い分けることで、ユーザーは操作の結果を予測でき、アクセシビリティも向上します。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） ユーザーの期待 ユーザーは、UI要素の見た目からその動作を予測します：
リンクを見る: 「別のページに移動する」と期待 ボタンを見る: 「何かの操作を実行する」と期待 この期待に反すると、ユーザーは混乱し、操作に迷いが生じます。
アクセシビリティ スクリーンリーダーなどの支援技術は、要素の種類（&lt;button&gt; vs &lt;a&gt;）に基づいて動作を変えます：
リンク: 「リンク、[テキスト]」と読み上げ、リンク一覧に表示 ボタン: 「ボタン、[テキスト]」と読み上げ、フォームコントロールとして扱う 適切な要素を使用することで、支援技術ユーザーも正しく操作できます。
SEOとブラウザの動作 リンク: 検索エンジンがクロール可能、右クリックで「新しいタブで開く」などの操作が可能 ボタン: 検索エンジンはクロールしない、右クリックのコンテキストメニューが異なる 3. 適用シーン Buttonを使うべき場合 フォームの送信 データの保存、削除、更新 モーダルの開閉 設定の有効化/無効化 フィルターの適用 ソート順の変更 Linkを使うべき場合 別のページへの遷移 外部サイトへのアクセス 同一ページ内のアンカーリンク ファイルのダウンロード メールアドレスへのリンク（mailto:） 境界線上のケース 「詳細を見る」: ページ遷移なのでLink 「商品をカートに追加」: アクション実行なのでButton 「次へ」ボタン（ウィザード）: ページ遷移だが、ウィザードの進行なのでButton（ただし、URLが変わる場合はLinkも検討） 4. 判断基準 / デザインチェック 判断フローチャート URLが変わるか？
Yes → Linkを検討 No → Buttonを検討 データが送信されるか？
Yes → Button No → Linkを検討 状態が変更されるか？
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/buttons-vs-links/</guid>
      </item><item>
        <title>Card</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/card/</link>
        <description>Card 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Cardは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/card/</guid>
      </item><item>
        <title>Checkbox</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/checkbox/</link>
        <description>Checkbox 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Checkboxは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/checkbox/</guid>
      </item><item>
        <title>Chip</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/chip/</link>
        <description>Chip 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Chipは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/chip/</guid>
      </item><item>
        <title>Date Picker</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/date-picker/</link>
        <description>Date Picker 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Date Pickerは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/date-picker/</guid>
      </item><item>
        <title>Divider</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/divider/</link>
        <description>Divider 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Dividerは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/divider/</guid>
      </item><item>
        <title>Dropdown Menu</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/dropdown-menu/</link>
        <description>Dropdown Menu 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Dropdown Menuは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/dropdown-menu/</guid>
      </item><item>
        <title>File Upload</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/file-upload/</link>
        <description>File Upload 1. 何のためのコンポーネントか（役割） File Uploadは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/file-upload/</guid>
      </item><item>
        <title>Information Hierarchy（情報の階層構造）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/information-hierarchy%E6%83%85%E5%A0%B1%E3%81%AE%E9%9A%8E%E5%B1%A4%E6%A7%8B%E9%80%A0/</link>
        <description>Information Hierarchy（情報の階層構造） 1. 原則の定義 Information Hierarchy（情報の階層構造）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/information-hierarchy%E6%83%85%E5%A0%B1%E3%81%AE%E9%9A%8E%E5%B1%A4%E6%A7%8B%E9%80%A0/</guid>
      </item><item>
        <title>Input Field</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/input-field/</link>
        <description>Input Field 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Input Fieldは、ユーザーがテキストや数値などの情報を入力するためのフォーム要素です。主な役割は：
データ入力: 名前、メールアドレス、パスワードなどの情報を収集 検索: 検索クエリの入力 フィルタリング: 条件の入力によるデータの絞り込み 設定: アプリケーションの設定値の入力 2. よく使う場面 ログインフォーム: ユーザー名、メールアドレス、パスワードの入力 登録フォーム: 新規登録時の各種情報入力 検索バー: サイト内検索や商品検索 設定画面: アプリケーションの各種設定 問い合わせフォーム: お問い合わせ内容の入力 3. 構造と状態 基本構造 [Label] [Input Field] [Helper Text / Error Message] 主要な状態 Default: 初期状態 Focus: フォーカス時（入力可能） Filled: 値が入力された状態 Error: バリデーションエラー時 Disabled: 無効状態 Read-only: 読み取り専用 バリエーション Text: 通常のテキスト入力 Email: メールアドレス入力（バリデーション付き） Password: パスワード入力（マスク表示） Number: 数値入力 Tel: 電話番号入力 URL: URL入力 4. デザインのポイント ラベルとプレースホルダー ラベル: 入力項目の説明を明確に表示 プレースホルダー: 入力例やヒントを示す（ラベルの代わりには使わない） 必須マーク: 必須項目には「*」などのマークを表示 フィードバック リアルタイムバリデーション: 入力中にエラーを表示 成功状態: 正しい入力時に視覚的フィードバック エラーメッセージ: 具体的で解決可能なエラーメッセージ レイアウト 適切な幅: 入力内容に応じた幅を設定 間隔: ラベル、入力欄、エラーメッセージの間隔を適切に 5. アクセシビリティ キーボード操作 Tabキー: フォーカス可能にする Enter: フォーム送信（フォーム内の場合） ARIA属性 aria-label: ラベルがない場合に説明を追加 aria-describedby: ヘルプテキストやエラーメッセージとの関連付け aria-invalid: バリデーションエラー時 aria-required: 必須項目であることを示す その他 十分なコントラスト: テキストと背景のコントラスト比を確保 フォントサイズ: 小さすぎないサイズ（最低16px） 6. 誤用・アンチパターン よくある間違い プレースホルダーをラベルの代わりに使用
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/input-field/</guid>
      </item><item>
        <title>Link</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/link/</link>
        <description>Link 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Linkは、ユーザーを別のページやリソースに導くためのナビゲーション要素です。主な役割は：
ページ遷移: サイト内の別ページへの移動 外部リソース: 外部サイトやドキュメントへのアクセス アンカーリンク: 同一ページ内の特定セクションへのジャンプ ダウンロード: ファイルのダウンロードを開始 Linkは情報の関連性を示し、ユーザーの探索を支援します。
2. よく使う場面 ナビゲーションメニュー: サイトの主要セクションへの導線 本文中の参照: 記事内の関連ページへのリンク フッターリンク: 利用規約、プライバシーポリシーなど 関連記事: コンテンツページの関連リンク 外部参照: 参考資料やソースへのリンク 3. 構造と状態 基本構造 [Link Text] 主要な状態 Default: 通常のリンク状態（通常は青色で下線） Visited: 訪問済みリンク（通常は紫色） Hover: マウスオーバー時の状態 Active: クリック中の状態 Focus: キーボードフォーカス時の状態 4. デザインのポイント 視覚的識別 下線: テキストリンクには下線を使用（特に本文中） 色: ブランドカラーや標準的なリンク色（通常は青系） ホバー効果: マウスオーバー時に色を変える、下線を太くするなど ラベル設計 説明的: 「ここをクリック」ではなく、リンク先の内容を示す 簡潔: 長すぎるテキストは避ける 文脈: 周囲のテキストからリンクの目的が理解できるように 5. アクセシビリティ キーボード操作 Tabキー: フォーカス可能にする Enter: リンクを開く フォーカス表示: 明確な視覚的インジケーター ARIA属性 aria-label: リンクテキストだけでは不十分な場合に説明を追加 aria-current: 現在のページを示す（ナビゲーション内で） その他 外部リンクの明示: 外部サイトへのリンクはアイコンやtarget=&quot;_blank&quot;で示す 十分なサイズ: タッチデバイスでも操作しやすいサイズを確保 6. 誤用・アンチパターン よくある間違い ボタンとリンクの混同
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/link/</guid>
      </item><item>
        <title>List Item</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/list-item/</link>
        <description>List Item 1. 何のためのコンポーネントか（役割） List Itemは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/list-item/</guid>
      </item><item>
        <title>Modal / Dialog / Popup の違い</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/modal-dialog-popup-difference/</link>
        <description>Modal / Dialog / Popup の違い 1. 目的 / どんな体験を支えるか Modal、Dialog、Popupは、いずれもユーザーの注意を引き、特定の情報や操作を提示するUIパターンです。それぞれの目的は異なります：
Modal: ユーザーの注意を強制的に引き、重要な操作や情報を提示する Dialog: ユーザーとの対話（確認、選択、入力）を促す Popup: 補足情報や追加コンテンツを一時的に表示する 適切に使い分けることで、ユーザー体験を向上させ、操作の混乱を防ぎます。
2. 構造 Modal [Backdrop (半透明の背景)] └─ [Modal Container] ├─ [Header] │ ├─ [Title] │ └─ [Close Button] ├─ [Content] └─ [Footer] ├─ [Cancel Button] └─ [Action Button] Dialog [Backdrop] └─ [Dialog Container] ├─ [Message / Question] └─ [Action Buttons] ├─ [Cancel] └─ [Confirm] Popup [Trigger Element] └─ [Popup Container] (相対位置) └─ [Content] 3. デザインの鉄則 Modal 背景のブロック: 背景を暗くして、モーダルに注意を向ける 中央配置: 画面中央に配置し、視覚的に目立たせる 閉じる方法: 複数の方法を提供（Xボタン、背景クリック、ESCキー） サイズ: コンテンツに応じた適切なサイズ（最大幅を設定） Dialog 簡潔性: メッセージは簡潔に、質問は明確に アクションの明確化: ボタンのラベルで操作の結果が分かるように デフォルト選択: 安全な選択肢をデフォルトにする（削除確認など） Popup 非侵入的: ユーザーの操作を妨げない 適切な位置: トリガー要素の近くに表示 自動非表示: 一定時間後や外部クリックで閉じる 4. よくある失敗と対策 失敗例1: Modalの過度な使用 問題: すべての情報をModalで表示する
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/modal-dialog-popup-difference/</guid>
      </item><item>
        <title>Modal Window</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/modal-window/</link>
        <description>Modal Window 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Modal Windowは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/modal-window/</guid>
      </item><item>
        <title>Navigation Patterns（タブ・サイドバー・ドロワー）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/navigation-patterns%E3%82%BF%E3%83%96%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%83%89%E3%83%90%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%AF%E3%83%BC/</link>
        <description>Navigation Patterns（タブ・サイドバー・ドロワー） 1. 目的 / どんな体験を支えるか Navigation Patterns（タブ・サイドバー・ドロワー）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/navigation-patterns%E3%82%BF%E3%83%96%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%83%89%E3%83%90%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%AF%E3%83%BC/</guid>
      </item><item>
        <title>Onboarding パターン</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/onboarding-%E3%83%91%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3/</link>
        <description>Onboarding パターン 1. 目的 / どんな体験を支えるか Onboarding パターンは、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/onboarding-%E3%83%91%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3/</guid>
      </item><item>
        <title>Pagination</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/pagination/</link>
        <description>Pagination 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Paginationは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/pagination/</guid>
      </item><item>
        <title>Progress Bar</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/progress-bar/</link>
        <description>Progress Bar 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Progress Barは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/progress-bar/</guid>
      </item><item>
        <title>Progressive Disclosure（段階的開示）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/progressive-disclosure%E6%AE%B5%E9%9A%8E%E7%9A%84%E9%96%8B%E7%A4%BA/</link>
        <description>Progressive Disclosure（段階的開示） 1. 原則の定義 Progressive Disclosure（段階的開示）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/progressive-disclosure%E6%AE%B5%E9%9A%8E%E7%9A%84%E9%96%8B%E7%A4%BA/</guid>
      </item><item>
        <title>Radio Button</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/radio-button/</link>
        <description>Radio Button 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Radio Buttonは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/radio-button/</guid>
      </item><item>
        <title>Search Input</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/search-input/</link>
        <description>Search Input 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Search Inputは、検索クエリを入力するための専用の入力フィールドです。主な役割は：
検索クエリの入力: ユーザーが検索したいキーワードを入力 検索の開始: 入力したクエリで検索を実行 検索候補の表示: 入力中に検索候補を表示（オプション） 2. よく使う場面 サイト内検索: サイト全体の検索機能 商品検索: ECサイトでの商品検索 コンテンツ検索: ブログやドキュメントの検索 ユーザー検索: SNSでのユーザー検索 3. 構造と状態 基本構造 [Search Icon] [Input Field] [Clear Button] [Search Button] 主要な状態 Default: 初期状態（プレースホルダー表示） Typing: 入力中 Filled: 値が入力された状態 Loading: 検索実行中 Results: 検索結果表示中 4. デザインのポイント 検索アイコン: 検索機能であることを視覚的に示す クリアボタン: 入力内容を簡単にクリアできる 検索ボタン: 検索実行のためのボタン（オプション） オートコンプリート: 入力中に候補を表示 5. アクセシビリティ ラベル: aria-labelで「検索」であることを示す キーボード操作: Enterキーで検索実行 フォーカス表示: 明確な視覚的インジケーター 6. 誤用・アンチパターン プレースホルダーのみ: ラベルも提供する 検索ボタンがない: モバイルでは検索ボタンがあると分かりやすい 7. 関連するUIパターン Search: 検索機能全体のパターン Autocomplete: 自動補完機能と組み合わせ Filter: フィルター機能と組み合わせ </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/search-input/</guid>
      </item><item>
        <title>Select Box</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/select-box/</link>
        <description>Select Box 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Select Boxは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/select-box/</guid>
      </item><item>
        <title>Skeleton Loader</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/skeleton-loader/</link>
        <description>Skeleton Loader 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Skeleton Loaderは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/skeleton-loader/</guid>
      </item><item>
        <title>Slider</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/slider/</link>
        <description>Slider 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Sliderは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/slider/</guid>
      </item><item>
        <title>Snackbar / Toast</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/snackbar-toast/</link>
        <description>Snackbar / Toast 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Snackbar / Toastは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/snackbar-toast/</guid>
      </item><item>
        <title>Stepper</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/stepper/</link>
        <description>Stepper 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Stepperは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/stepper/</guid>
      </item><item>
        <title>Table</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/table/</link>
        <description>Table 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Tableは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/table/</guid>
      </item><item>
        <title>Tabs</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/tabs/</link>
        <description>Tabs 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Tabsは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/tabs/</guid>
      </item><item>
        <title>Tag</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/tag/</link>
        <description>Tag 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Tagは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/tag/</guid>
      </item><item>
        <title>Text Link</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/text-link/</link>
        <description>Text Link 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Text Linkは、本文中やコンテンツ内に自然に配置されるテキストリンクです。主な役割は：
関連情報への導線: 記事内の関連ページや参考資料へのリンク 文脈的なナビゲーション: コンテンツの流れを保ちながら別の情報へ導く 引用・参照: 出典や参考資料へのリンク Text Linkは、コンテンツの一部として自然に機能し、ユーザーの探索を支援します。
2. よく使う場面 ブログ記事: 関連記事や参考資料へのリンク ドキュメント: 関連セクションや外部リソースへのリンク ニュース記事: 関連記事やソースへのリンク 商品説明: 関連商品や詳細情報へのリンク 3. 構造と状態 基本構造 [通常のテキスト] [リンクテキスト] [通常のテキスト] 主要な状態 Default: 通常のリンク状態（下線付き、色付き） Hover: マウスオーバー時の状態 Visited: 訪問済みリンク Focus: キーボードフォーカス時 4. デザインのポイント 視覚的識別 下線: 本文中のリンクには下線を使用（特に重要） 色: 背景色と十分なコントラストを確保 ホバー効果: マウスオーバー時に色を変える、下線を太くする ラベル設計 説明的: リンク先の内容が分かるテキストを使用 自然な流れ: 周囲のテキストと自然に統合される 5. アクセシビリティ キーボード操作: Tabキーでフォーカス可能 十分なコントラスト: WCAG AA基準（4.5:1以上）を満たす フォーカス表示: 明確な視覚的インジケーター 6. 誤用・アンチパターン 「ここをクリック」: リンクテキスト自体が説明的であるべき 色だけに依存: 下線やアイコンも使用 長すぎるリンク: 読みやすさを損なう 7. 関連するUIパターン Article: 記事内のリンク Documentation: ドキュメント内の参照リンク </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/text-link/</guid>
      </item><item>
        <title>Textarea</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/textarea/</link>
        <description>Textarea 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Textareaは、複数行のテキスト入力に使用するフォーム要素です。主な役割は：
長文入力: コメント、説明、メッセージなどの長いテキスト入力 自由記述: フォーマットが決まっていない自由な記述 マルチライン入力: 改行を含むテキストの入力 2. よく使う場面 コメントフォーム: ブログやSNSのコメント入力 問い合わせフォーム: お問い合わせ内容の入力 レビュー: 商品レビューや評価の記述 メッセージ: メッセージやチャットの入力 3. 構造と状態 基本構造 [Label] [Textarea] [Helper Text / Character Count] 主要な状態 Default: 初期状態 Focus: フォーカス時 Filled: 値が入力された状態 Error: バリデーションエラー時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント 適切なサイズ: 入力内容に応じた高さを設定（rows属性） リサイズ可能: ユーザーがサイズを調整できるように（resize） 文字数カウント: 長文入力時は文字数カウントを表示 5. アクセシビリティ ラベル: 明確なラベルを提供 ARIA属性: aria-describedbyでヘルプテキストと関連付け キーボード操作: Tabキーでフォーカス可能 6. 誤用・アンチパターン 単行入力に使用: 1行の入力にはInput Fieldを使用 サイズが固定: リサイズ可能にするか、適切なサイズを設定 7. 関連するUIパターン Form: フォーム内の入力要素として使用 Validation: バリデーション機能と組み合わせ </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/textarea/</guid>
      </item><item>
        <title>Time Picker</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/time-picker/</link>
        <description>Time Picker 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Time Pickerは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/time-picker/</guid>
      </item><item>
        <title>Toggle Switch</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/toggle-switch/</link>
        <description>Toggle Switch 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Toggle Switchは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/toggle-switch/</guid>
      </item><item>
        <title>Tooltip</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/tooltip/</link>
        <description>Tooltip 1. 何のためのコンポーネントか（役割） Tooltipは、[役割を記述]するためのUIコンポーネントです。
2. よく使う場面 [使用場面1] [使用場面2] [使用場面3] 3. 構造と状態 基本構造 [構造を記述]
主要な状態 Default: 初期状態 Hover: ホバー時 Active: アクティブ時 Disabled: 無効状態 4. デザインのポイント [デザインのポイント1] [デザインのポイント2] 5. アクセシビリティ キーボード操作のサポート ARIA属性の適切な使用 十分なコントラスト比の確保 6. 誤用・アンチパターン [よくある間違い1] [よくある間違い2] 7. 関連するUIパターン [関連パターン1] [関連パターン2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/components/tooltip/</guid>
      </item><item>
        <title>アクセシビリティの基本</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%82%A2%E3%82%AF%E3%82%BB%E3%82%B7%E3%83%93%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3%E3%81%AE%E5%9F%BA%E6%9C%AC/</link>
        <description>アクセシビリティの基本 1. 原則の定義 アクセシビリティの基本は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%82%A2%E3%82%AF%E3%82%BB%E3%82%B7%E3%83%93%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3%E3%81%AE%E5%9F%BA%E6%9C%AC/</guid>
      </item><item>
        <title>エラー表示・バリデーションパターン</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%82%A8%E3%83%A9%E3%83%BC%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E3%83%90%E3%83%AA%E3%83%87%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%83%91%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3/</link>
        <description>エラー表示・バリデーションパターン 1. 目的 / どんな体験を支えるか エラー表示・バリデーションパターンは、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%82%A8%E3%83%A9%E3%83%BC%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E3%83%90%E3%83%AA%E3%83%87%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E3%83%91%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%B3/</guid>
      </item><item>
        <title>カードレイアウトの設計</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%82%AB%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%82%A2%E3%82%A6%E3%83%88%E3%81%AE%E8%A8%AD%E8%A8%88/</link>
        <description>カードレイアウトの設計 1. 目的 / どんな体験を支えるか カードレイアウトの設計は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%82%AB%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%82%A2%E3%82%A6%E3%83%88%E3%81%AE%E8%A8%AD%E8%A8%88/</guid>
      </item><item>
        <title>コンポーネントとコンテキストの関係</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%8D%E3%83%B3%E3%83%88%E3%81%A8%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%86%E3%82%AD%E3%82%B9%E3%83%88%E3%81%AE%E9%96%A2%E4%BF%82/</link>
        <description>コンポーネントとコンテキストの関係 1. 原則の定義 コンポーネントとコンテキストの関係は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%8D%E3%83%B3%E3%83%88%E3%81%A8%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%86%E3%82%AD%E3%82%B9%E3%83%88%E3%81%AE%E9%96%A2%E4%BF%82/</guid>
      </item><item>
        <title>サンプルコラム</title>
        <link>http://localhost:1313/column/%E3%82%B5%E3%83%B3%E3%83%97%E3%83%AB%E3%82%B3%E3%83%A9%E3%83%A0/</link>
        <description>これはColumnセクションのサンプル記事です。
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/%E3%82%B5%E3%83%B3%E3%83%97%E3%83%AB%E3%82%B3%E3%83%A9%E3%83%A0/</guid>
      </item><item>
        <title>サンプル記事</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/sample-article/</link>
        <description>これはUI Design Bookセクションのサンプル記事です。
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/sample-article/</guid>
      </item><item>
        <title>ダッシュボードデザイン</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%80%E3%83%83%E3%82%B7%E3%83%A5%E3%83%9C%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3/</link>
        <description>ダッシュボードデザイン 1. 目的 / どんな体験を支えるか ダッシュボードデザインは、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%80%E3%83%83%E3%82%B7%E3%83%A5%E3%83%9C%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3/</guid>
      </item><item>
        <title>デザインシステムの原則</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%82%B9%E3%83%86%E3%83%A0%E3%81%AE%E5%8E%9F%E5%89%87/</link>
        <description>デザインシステムの原則 1. 原則の定義 デザインシステムの原則は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%82%B9%E3%83%86%E3%83%A0%E3%81%AE%E5%8E%9F%E5%89%87/</guid>
      </item><item>
        <title>ファイル管理系UI（アップロード／プレビュー）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%95%E3%82%A1%E3%82%A4%E3%83%AB%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%B3%BBui%E3%82%A2%E3%83%83%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%97%E3%83%AC%E3%83%93%E3%83%A5%E3%83%BC/</link>
        <description>ファイル管理系UI（アップロード／プレビュー） 1. 目的 / どんな体験を支えるか ファイル管理系UI（アップロード／プレビュー）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%95%E3%82%A1%E3%82%A4%E3%83%AB%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%B3%BBui%E3%82%A2%E3%83%83%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%97%E3%83%AC%E3%83%93%E3%83%A5%E3%83%BC/</guid>
      </item><item>
        <title>フィードバックとレスポンス</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%90%E3%83%83%E3%82%AF%E3%81%A8%E3%83%AC%E3%82%B9%E3%83%9D%E3%83%B3%E3%82%B9/</link>
        <description>フィードバックとレスポンス 1. 原則の定義 フィードバックとレスポンスは、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%90%E3%83%83%E3%82%AF%E3%81%A8%E3%83%AC%E3%82%B9%E3%83%9D%E3%83%B3%E3%82%B9/</guid>
      </item><item>
        <title>フォーカス管理（Keyboard Navigation）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AB%E3%82%B9%E7%AE%A1%E7%90%86keyboard-navigation/</link>
        <description>フォーカス管理（Keyboard Navigation） 1. 原則の定義 フォーカス管理（Keyboard Navigation）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%82%AB%E3%82%B9%E7%AE%A1%E7%90%86keyboard-navigation/</guid>
      </item><item>
        <title>プロフィール編集</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%AB%E7%B7%A8%E9%9B%86/</link>
        <description>プロフィール編集 1. 目的 / どんな体験を支えるか プロフィール編集は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%AB%E7%B7%A8%E9%9B%86/</guid>
      </item><item>
        <title>ページネーション・無限スクロール</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%8D%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E7%84%A1%E9%99%90%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%AB/</link>
        <description>ページネーション・無限スクロール 1. 目的 / どんな体験を支えるか ページネーション・無限スクロールは、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%8D%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3%E7%84%A1%E9%99%90%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%AB/</guid>
      </item><item>
        <title>マイクロインタラクション</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%9E%E3%82%A4%E3%82%AF%E3%83%AD%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%A9%E3%82%AF%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</link>
        <description>マイクロインタラクション 1. 原則の定義 マイクロインタラクションは、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%9E%E3%82%A4%E3%82%AF%E3%83%AD%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%A9%E3%82%AF%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</guid>
      </item><item>
        <title>モードレスUIの思想</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%A2%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%AC%E3%82%B9ui%E3%81%AE%E6%80%9D%E6%83%B3/</link>
        <description>モードレスUIの思想 1. 原則の定義 モードレスUIの思想は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E3%83%A2%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%AC%E3%82%B9ui%E3%81%AE%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid>
      </item><item>
        <title>モバイルでのフォーム最適化</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%A2%E3%83%90%E3%82%A4%E3%83%AB%E3%81%A7%E3%81%AE%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%A0%E6%9C%80%E9%81%A9%E5%8C%96/</link>
        <description>モバイルでのフォーム最適化 1. 目的 / どんな体験を支えるか モバイルでのフォーム最適化は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%A2%E3%83%90%E3%82%A4%E3%83%AB%E3%81%A7%E3%81%AE%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%A0%E6%9C%80%E9%81%A9%E5%8C%96/</guid>
      </item><item>
        <title>リスト + 詳細のレイアウト（Master Detail）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%AA%E3%82%B9%E3%83%88-%E8%A9%B3%E7%B4%B0%E3%81%AE%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%82%A2%E3%82%A6%E3%83%88master-detail/</link>
        <description>リスト + 詳細のレイアウト（Master Detail） 1. 目的 / どんな体験を支えるか リスト + 詳細のレイアウト（Master Detail）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%AA%E3%82%B9%E3%83%88-%E8%A9%B3%E7%B4%B0%E3%81%AE%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%82%A2%E3%82%A6%E3%83%88master-detail/</guid>
      </item><item>
        <title>ログイン画面 UI チェックリスト</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%82%A4%E3%83%B3%E7%94%BB%E9%9D%A2-ui-%E3%83%81%E3%82%A7%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%82%B9%E3%83%88/</link>
        <description>ログイン画面 UI チェックリスト 1. 目的 / どんな体験を支えるか ログイン画面 UI チェックリストは、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%82%A4%E3%83%B3%E7%94%BB%E9%9D%A2-ui-%E3%83%81%E3%82%A7%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%82%B9%E3%83%88/</guid>
      </item><item>
        <title>一貫性（Consistency）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E4%B8%80%E8%B2%AB%E6%80%A7consistency/</link>
        <description>一貫性（Consistency） 1. 原則の定義 一貫性（Consistency）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E4%B8%80%E8%B2%AB%E6%80%A7consistency/</guid>
      </item><item>
        <title>予測可能性（Predictability）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E4%BA%88%E6%B8%AC%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7predictability/</link>
        <description>予測可能性（Predictability） 1. 原則の定義 予測可能性（Predictability）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E4%BA%88%E6%B8%AC%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7predictability/</guid>
      </item><item>
        <title>入力フォーム設計（ベストプラクティス）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E5%85%A5%E5%8A%9B%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%A0%E8%A8%AD%E8%A8%88%E3%83%99%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%97%E3%83%A9%E3%82%AF%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%B9/</link>
        <description>入力フォーム設計（ベストプラクティス） 1. 目的 / どんな体験を支えるか 入力フォーム設計（ベストプラクティス）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E5%85%A5%E5%8A%9B%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%A0%E8%A8%AD%E8%A8%88%E3%83%99%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%97%E3%83%A9%E3%82%AF%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%B9/</guid>
      </item><item>
        <title>可用性（Discoverability）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E5%8F%AF%E7%94%A8%E6%80%A7discoverability/</link>
        <description>可用性（Discoverability） 1. 原則の定義 可用性（Discoverability）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E5%8F%AF%E7%94%A8%E6%80%A7discoverability/</guid>
      </item><item>
        <title>検索画面（Search + Filter UI）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E6%A4%9C%E7%B4%A2%E7%94%BB%E9%9D%A2search-filter-ui/</link>
        <description>検索画面（Search + Filter UI） 1. 目的 / どんな体験を支えるか 検索画面（Search + Filter UI）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E6%A4%9C%E7%B4%A2%E7%94%BB%E9%9D%A2search-filter-ui/</guid>
      </item><item>
        <title>構成</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/structure/</link>
        <description>構成 UI Design Bookは Components / Patterns / Principles の3階層で構成します。
Components（UIの最小部品） UIの基本パーツ。定義・使い方・状態・誤用例・アクセシビリティなどをまとめます。
Patterns（複数コンポーネントの組み合わせ） 画面構造・インタラクションの定番パターン。目的、構造、デザインの鉄則、よくある失敗と対策、事例をまとめます。
Principles（デザイン原則・思想） コンポーネントやパターンを支える抽象的なルールや理論。原則の定義、重要性、適用シーン、判断基準、誤用例をまとめます。
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/structure/</guid>
      </item><item>
        <title>目的</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/purpose/</link>
        <description>目的 UIデザインに関する知識、コンポーネント構造、原則、設計思想を体系化して蓄積するためのコンテンツ群です。個別のTipsではなく、1テーマ＝1ファイルの百科事典スタイルでまとめています。
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/purpose/</guid>
      </item><item>
        <title>空状態（Empty State）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E7%A9%BA%E7%8A%B6%E6%85%8Bempty-state/</link>
        <description>空状態（Empty State） 1. 目的 / どんな体験を支えるか 空状態（Empty State）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E7%A9%BA%E7%8A%B6%E6%85%8Bempty-state/</guid>
      </item><item>
        <title>視線誘導（Visual Hierarchy）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E8%A6%96%E7%B7%9A%E8%AA%98%E5%B0%8Evisual-hierarchy/</link>
        <description>視線誘導（Visual Hierarchy） 1. 原則の定義 視線誘導（Visual Hierarchy）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E8%A6%96%E7%B7%9A%E8%AA%98%E5%B0%8Evisual-hierarchy/</guid>
      </item><item>
        <title>設定画面（Settings UI）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E8%A8%AD%E5%AE%9A%E7%94%BB%E9%9D%A2settings-ui/</link>
        <description>設定画面（Settings UI） 1. 目的 / どんな体験を支えるか 設定画面（Settings UI）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E8%A8%AD%E5%AE%9A%E7%94%BB%E9%9D%A2settings-ui/</guid>
      </item><item>
        <title>認知負荷（Cognitive Load）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E8%B2%A0%E8%8D%B7cognitive-load/</link>
        <description>認知負荷（Cognitive Load） 1. 原則の定義 認知負荷（Cognitive Load）は、[定義を記述]するUIデザインの原則です。
2. なぜ重要か（背景・認知科学） [重要性と背景を記述]
3. 適用シーン [適用シーン1] [適用シーン2] [適用シーン3] 4. 判断基準 / デザインチェック [判断基準1] [判断基準2] 5. 誤用例 [誤用例を記述]
6. 関連原則 [関連原則1] [関連原則2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/principles/%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E8%B2%A0%E8%8D%B7cognitive-load/</guid>
      </item><item>
        <title>通知設計（Notification UX）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E9%80%9A%E7%9F%A5%E8%A8%AD%E8%A8%88notification-ux/</link>
        <description>通知設計（Notification UX） 1. 目的 / どんな体験を支えるか 通知設計（Notification UX）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E9%80%9A%E7%9F%A5%E8%A8%AD%E8%A8%88notification-ux/</guid>
      </item><item>
        <title>選択式 UI（ラジオ / チェックボックス / セレクトの使い分け）</title>
        <link>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E9%81%B8%E6%8A%9E%E5%BC%8F-ui%E3%83%A9%E3%82%B8%E3%82%AA-%E3%83%81%E3%82%A7%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%9C%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9-%E3%82%BB%E3%83%AC%E3%82%AF%E3%83%88%E3%81%AE%E4%BD%BF%E3%81%84%E5%88%86%E3%81%91/</link>
        <description>選択式 UI（ラジオ / チェックボックス / セレクトの使い分け） 1. 目的 / どんな体験を支えるか 選択式 UI（ラジオ / チェックボックス / セレクトの使い分け）は、[目的を記述]するためのUIパターンです。
2. 構造 [構造を記述]
3. デザインの鉄則 [鉄則1] [鉄則2] [鉄則3] 4. よくある失敗と対策 失敗例 [失敗例を記述]
対策 [対策を記述]
5. 事例（一般的なUI） [事例1] [事例2] 6. 関連するコンポーネント [関連コンポーネント1] [関連コンポーネント2] </description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/ui-design-guidebook/patterns/%E9%81%B8%E6%8A%9E%E5%BC%8F-ui%E3%83%A9%E3%82%B8%E3%82%AA-%E3%83%81%E3%82%A7%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%9C%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9-%E3%82%BB%E3%83%AC%E3%82%AF%E3%83%88%E3%81%AE%E4%BD%BF%E3%81%84%E5%88%86%E3%81%91/</guid>
      </item><item>
        <title>深夜の心斎橋スクランブル</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/sample-nightcity/</link>
        <description>人影がまばらになった心斎橋で、ネオンの反射だけが街を照らしていました。
</description>
        <pubDate>Thu, 05 Dec 2024 23:50:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/sample-nightcity/</guid>
      </item><item>
        <title>北アルプス・夜明け前</title>
        <link>http://localhost:1313/snap/sample-mountain/</link>
        <description>稜線の先にわずかに顔を出す太陽。空の青と雲海のオレンジが混ざり合う瞬間が好き。
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Sep 2024 04:45:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/sample-mountain/</guid>
      </item><item>
        <title>映画『きみの色』</title>
        <link>http://localhost:1313/column/kimi-no-iro/</link>
        <description>　山田尚子監督、川村元気プロデュースの映画『きみの色』を見てきた。この夏一番楽しみにしていた映画だ。
本作は、ミッション系の女子校で寮生活を送る、おっとりした性格の主人公・トツ子が、突如学校を辞めてしまった憧れの先輩・きみちゃんと、学外で出会った医者の息子・ルイくんとの三人でバンドを結成し、それぞれがオリジナル曲（それぞれの”聖歌”）を作りながら関わりを深めていくことで、自分たちの抱える悩みを乗り越えていく物語である。
このプロットには、成長や自己発見といった普遍的なテーマが横たわっているが、本作における描写はいずれも物語上の形式に留まり、彼らの内面に踏み込んで共感を呼び起こすまでには至っていないように感じた。深みに欠けた凡庸な青春群像劇、という印象だ。
高校生たちの抱える悩みを「祖母の期待に応えなければならない」「家業を継がなければならない」という陳腐なステレオタイプで描いてしまうような人間理解の浅薄さもさることながら、致命的な欠陥は、本作の最大の特徴であるはずの「色」と「音楽」の表現が物語に深みを与えるに至らず、視覚的演出としても限定的な役割に終始していることだろう。
トツ子には「人柄や心情を色として感じる」という共感覚的な能力があり、僕たち鑑賞者は彼女の目を通じて色彩を人物の心理描写と重ねて読み取ることができたはずだが、この作品において色は単なるビジュアル的な装飾に留まっている。音楽に関しても同様で、「しろねこ堂」のメンバーが作り上げる楽曲は物語の進行を補助するだけの存在であり、彼らの心の内面を映し出すような表現にはなっていない。もっと音楽と色彩が響き合うような体験を期待していたのだが、聴覚的な体験としても視覚的なメタファーとしても、まるで機能していなかった。（きみちゃんのイメージを歌にした『水金地火木土天アーメン』のテクノポップなサウンドと、トツ子がきみちゃんに見た「綺麗なブルー」のイメージが結びつくことはなかった。）
﻿ さて、アニメーション映画では近年、音楽が映像を牽引する作品が目立っている。かつては「劇伴」として映像を補完していた音楽だが、現代ではその役割が逆転しつつあるといってよい。『君の名は。』（2016年）が上映された当時は「RADWIMPSのミュージックビデオみたい」と揶揄されたものだが、『竜とそばかすの姫』（2021年）のMILLENNIUM PARADEと中村佳穂や、『ONE PIECE FILM RED』（2022年）におけるAdoに代表されるように、今や音楽はアニメーション映画における中心的な要素となっている。（『BLUE GIANT』（2023年）が上映時間の四分の一をライブシーンに充てていたのも印象的だった。）
『きみの色』もこうした流れを意識して作られたものだと思うが、残念ながら表現の潮流を捉え損ねているように感じた。音楽と物語の結びつきが弱く、色彩と音楽というテーマの可能性が十分に活かされていないばかりか、むしろ安易な手法に感じられ、不快感を覚える鑑賞者さえいてもおかしくない仕上がりだ。山田尚子は『けいおん！』『響け！ユーフォニアム』などのテレビアニメシリーズ、映画『リズと青い鳥』など、音楽を題材にした作品で高い評価を得てきた演出家・アニメーターであり、本作でも音楽が重要な役割を果たすことが期待されていただけに、その点での失望感は大きかった。
六月に映画『ルックバック』を見たばかりということもあって、どうしても京都アニメーションの凄惨な事件に対する思いを抜きには見られず（直接の被害者ではないが、山田尚子は事件当時京アニに在籍していたアニメーターの一人だ）、「祈りを捧げる」聖歌隊や礼拝堂というモチーフ、ニーバーの祈り（「神よ、変えることのできないものについて、それを受け入れるだけの心の平穏を」）が出てきたときには、深い射程を感じてピリッと緊張した瞬間もあったのだが…。
﻿ 物語の最後にはミスチルが出てきて「好きな色を手に取って描いていいんだ」と上手いこと歌って強引にまとめようとしていたが、さすがに無理があった。「さすがのミスチルも万能ではないんだなあ…」などと思いながら、呆然とエンドロールを眺めていた。
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Sep 2024 10:47:47 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/kimi-no-iro/</guid>
      </item><item>
        <title>Podcast「岩首談義所談義」を始めた</title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/iwakubi-dangisho-dangi/</link>
        <description>　「岩首談義所談義」というPodcastを始めた。新潟県佐渡市の旧岩首村にかつて存在した「岩首談義所」という施設にまつわる思い出や経験を記録し、その価値を伝えることを目指して始めたものだ。先ほど初回のゲストとの収録を終え、いまそれを聞き返しながらこの文章を書いている。
﻿ 岩首談義所談義
https://open.spotify.com/show/09rBYoieFXHcELiibVmsk6
﻿ 岩首談義所とは、新潟県佐渡市の旧岩首村地域に存在していた施設である。2007年に廃校となった岩首小学校を再利用して設立されて以来、長年にわたり、催し物の開催や高齢者の憩いの場、子どもたちの遊び場として、住民たちの交流の中心となっていた。また、環境調査の拠点や大学生の合宿地としても活用され、東京工科大学、早稲田大学、横浜市立大学といった首都圏の大学生や大学関係者など年間約400人が訪れる場でもあった。このように、長く地域内外の人々に親しまれてきたが、2023年に集落の自治組織の判断によって閉鎖されることになり、今年度には建物の解体工事が予定されている。
「談義所」という一風変わった名称は、発足に関わった哲学者で東京工業大学名誉教授の桑子敏雄氏のアイデアによるものだ。桑子氏は、岩波『図書』2012年12月号で岩首談義所について触れながら「民主的談義は、地域社会の重要な課題を現場で切実に感じることのできる人々の直接的な話し合いによる問題解決の方法」と説明している。こうした背景からも分かるように、岩首談義所は単なるコミュニティスペースに留まらず、地域社会の課題解決を目指して運営されてきた。
﻿ 僕が岩首談義所を初めて訪れたのは2013年で、大学の部活の合宿地として利用させてもらったのがキッカケだった。それ以来、閉鎖されるまでの十年間、コロナ禍を除いて年間三、四回のペースで通い続けた。時には一ヶ月以上滞在し、用務員室で寝泊まりしながら、村人たちの日常をぼんやりと眺めて過ごすこともあった。東京のITベンチャーでソルジャーとして戦いに明け暮れていた僕にとって、それはまさに心の奥に深く沁み入る安らぎのひとときだった。
二十代の頃は、ゴールデンウィークや夏休み、シルバーウィーク、冬休みなど、まとまった休みがあるたびに大学の友人や職場の同僚を連れて談義所に足を運んだ。半ば無理やり連れてこられた者も少なくないが、僕の友人では、岩首に訪れたことのない者の方が少ないくらいだろう。
とにかく、僕はこの施設に強い思い入れがあり、もっとも熱心な外部者の一人だった。だからこそ、閉鎖と解体が決まったことはとても残念に感じている。しかし僕がそれを嘆いてみせたところで、自己満足以上の意味はない。地域に住む人たちの意思決定について、そこで暮らしているわけでもなく、その未来に責任を負わない立場から意見を述べることは慎むべきだ。
僕にできるのは、これまで運営に尽力してきた人々に感謝の意を表すこと、そして、岩首談義所というプロジェクトから僕たち、さらには後世の人たちが何かを受け継ぐための道筋を示すことだ。そうした思いを胸に、Podcastを始めることにした。
﻿ このPodcastの目的は、いまは亡き「岩首談義所」の価値を伝えることだ。ただし、対象そのものを直接描写するのではなく、対象が周囲に与えた影響を観察することで、その価値を表現したいと考えている。そのために僕は友人たちを訪ね、談義所にまつわる語りを集めていくつもりだ。
また、サブテーマとして「継承」を掲げている。岩首談義所が消滅の危機に直面したとき、多くの関係者がこの問題に向き合った。その功績として、最終的に談義所は閉鎖されたたものの、近隣の施設に一部の機能が引き継がれ、これまで行われていた催事や取り組みも継続されている。また、運営組織は社団法人化され、属人的だった業務が体系化されつつある。これは正当な継承の一つといえるだろう。しかし、今回の出来事を通じて、僕は現代社会には従来の継承とは異なる（あるいはそれを補う）新たなオプションを模索する必要があると感じるようになった。だから、この機会に継承という営みについて、友人たちと共に深く話し合ってみたいと思う。
﻿ 一つのヒント、手がかりとなるのが「ミーム（情報因子）」という概念だ。
この言葉は、近年「ネットミーム」や「猫ミーム」という表現で一般に浸透しているが、もともとはリチャード・ドーキンスが『利己的な遺伝子』の中で提唱した造語であり、英語の「gene（遺伝子）」と、ギリシャ語の「mimeme（模倣）」を組み合わせたものである。生物が交配というコミュニケーションを行い、遺伝子を通じて情報を伝達するように、文化も何らかのコミュニケーションを行って情報因子を渡し、文化を伝達する（例えば、僕の顔立ちは遺伝子によって伝えられたもので、服装はミームによって伝えられたものだ）。
文化を伝達するコミュニケーションには、師匠が弟子に伝える技術や知恵、企業における社員教育プログラム、村での祭りの準備や稽古といったものが挙げられる。母親が家庭内での伝統的な料理の作り方を子どもへ伝えることや、家父長制において父親から長男へと伝えられる家業や伝統的価値観などもその一例といえるだろう。
これらは個人がその人生の一部を共同体に捧げる態度が前提となっており、それゆえに個の自己実現を重視する現代社会では、次第に受け入れられにくくなっているように感じる。そこで、もっと僕たちにふさわしい、これまでと違った継承のあり方を模索したい。情報の伝達手段が飛躍的に進化し、日常的に接する情報量が増え、人間と情報の関係が大きく変化している時代だからこそ、きっと新しい形でミームを伝えられる可能性もあるはず。その一つが、このPodcastだ。
僕はこのPodcastに、友人たちの力を借りながら、岩首談義所のミームをありったけ詰め込むつもりでいる。そして岩首談義所という文化を継承することを共通の目的として談義を交わし、新たな継承のあり方を形にしていきたい。
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Aug 2024 19:59:21 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/iwakubi-dangisho-dangi/</guid>
      </item><item>
        <title>テツのWebサイトを作った</title>
        <link>http://localhost:1313/column/created-the-yellowtail-website/</link>
        <description>　大学時代のルームメイト・テツが開業したので、お盆付近の三連休を使ってWebサイトを作成した。
﻿ 広島市の行政書士事務所・イエローテイル
https://yellowtail-legal.com/
﻿ 制作は、横浜にいる僕と広島にいるテツの間で、Google Meetを繋ぎっぱなしにしながら行った。Figmaで荒っぽく構成を書いた後、そのままStudioを開いてサイト構築に取り掛かる。テキストコンテンツをテツにStudio上で入力してもらいながら、僕が同時進行でレイアウトとスタイリングを整えていく。
「サービスの特徴は、ニーズを並べて説明してみよう」
「問い合わせから着手までのフローチャートがあった方が便利じゃない？」
「そういえば、料金表が必要かも」
アイデアが出るたびに、サイトマップのレベルでガシガシ変更を加えていく。まるで炭鉱を力任せに掘り進めているようだった。マトモな制作会社のPMが見たら卒倒してしまいそうな光景だが、気心の知れた仲間と小さなサイトを作るなら、こういう荒っぽいやり方も捨てたもんじゃない。むしろStudioの真価が最も発揮される瞬間とも言える。
ただ今回は、並行してChooningの公式サイトのリニューアルを行なっており、そっちではFramer（海外のStudioに似たツール）を使っていた。StudioもFramerも同じノーコードのサイト構築ツールで、似たようなインターフェースなのだが、StudioではCommand + Gでグループ化できるのにFramerではそれができない（Option + Command + Returnになる）とか、Framerではmax-widthを指定することができるけどStudioではできないとか、マルチデバイスに対応する際の上書きルールが異なるとか、細かな違いがいくつもある。なんならFigmaも同じような見た目をしているので、それぞれの画面を行き来していて気が狂いそうになった。
﻿ ものづくりを仕事にしていてよかったと感じるのは、友人が必要としているものを、自分の手で作り、届けることができることだ。
今回のサイトの中にテツの略歴を掲載した箇所があり、その部分は僕が書いたのだが、僕はこの文章を一筆書きで、諳んじるようにして書くことができた。あまりに自然に書けたことに驚き、改めて彼が身近な存在であることを感じる。そして、そんな友人の門出に寄り添ってものを作れることが、何より嬉しかった。
略歴 : 1990年、広島市に生まれる。修道中学校・高等学校を卒業後、横浜市立大学に進学。在学中、横浜市寿町にてホームレスの自立支援活動に取り組み、フィリピンで語学留学を経験。大学卒業後、大和証券株式会社に入社。その後、株式会社LITALICOに転職し、障害者の就労支援に携わる。さらに数社でキャリアを積み、シンガポールやカンボジアなど海外での就労も経験。2024年、行政書士資格を取得し、故郷の広島市にて行政書士事務所「YellowTail」を開業。
中高時代は野球部で内野手を務め、現在も草野球で汗を流している。大学時代からE&amp;Jカシアス・ボクシングジムでボクシングを始め、プロライセンスを取得。今でも毎日のトレーニングを欠かさない。
﻿ テツと出会ったのは2009年、僕が横浜市大に入学して一ヶ月も経っていない頃だった。沢木耕太郎と水島新司が好きな僕たちは、その二年後に共同生活を始めた。二十代前半をラーメン屋の上の豚骨の匂いが染みついた部屋で三年間（テツの留学期間があったので、実質的には二年間）共に過ごした僕たちは、お互いの人間性における重要な部分を（つまりお互いがどれほど愚かな男であるかということを）かなり決定的に理解していると思う。その後の十年で生活習慣や人生観は変わっているはずだが、不思議なことに、その変化も含めてあの頃の姿と寸分違わないように感じられる。これはきっと、数式でいうところの「傾き」を理解しているということなのだと思う。まるで移動する点Pの軌跡を追うように、こういうふうに変わっていくんだろうな、という変化の方向やスピードを捉えているので、変化した姿も含めて理解の範疇にあるということだ。
与謝野鉄幹の「人を恋ふる歌」に「友を選ばば 書を読みて 六分の侠気 四分の熱」という僕の好きな一節がある。「義理人情と情熱を併せ持ち、知的好奇心に溢れた者を友達に選びなさい」という意味だと解釈しているが、テツと付き合っていると、まさにこの言葉通りの人物だな、と思うことがある。彼が行政書士として新たな一歩を踏み出すと聞いたとき、僕はその人柄が多くの人々を支える力になるに違いないと確信した。だから、もし法律業務や行政手続きで悩んでいることがあれば、一人で抱え込まずにテツに相談してみてほしい。きっと力になってくれるはずだ。
</description>
        <pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:26:44 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/created-the-yellowtail-website/</guid>
      </item><item>
        <title>神話を解体する自販機と昆虫食文化について</title>
        <link>http://localhost:1313/column/insect-food-vending-machine/</link>
        <description>　JR関内駅北口の喧騒の中に、ひときわ異彩を放つ自動販売機が設置されている。その名も「次世代良質昆虫Food」―――昆虫食を取り扱った自販機だ。
「広島こおろぎ大トロ」「山形かいこ繭」「コオロギおつまみせんべい」「コオロギ・ラーメン」「ライノ・ビートルズ（カブトムシの成虫）」「ジャイアント・ウォーターバグズ（タガメの成虫）」「ゼブラ・タランチュラ（デカい蜘蛛の成虫）」…などなど、虫が苦手な人なら卒倒してしまうような商品が陳列されている。なかなかハードコアなシロモノだ。
自宅の最寄り駅でもあるので、毎日のようにこの自販機を目にしているのだが、実際に商品を買ったことはまだ一度もない。僕はいわゆる昆虫少年だったので、虫そのものに対しては普通の人より抵抗感はないのだけれど、それを食べ物として扱うことについては、多くの人と同じようにかなりの躊躇いがある。この自販機の商品パッケージに描かれたものを自分が噛み砕いて胃に収めることを想像すると、たちまち口腔内に気色い感触が広がり、目眩すら感じてしまう。中年に差し掛かった三十五歳男性の姿としては情けないものかもしれないが、これが僕の真実の姿なので仕方ない。
その一方で、イナゴの佃煮や炒めた蜂の子程度であれば子どもの頃に口にしたことがあり、いまでも「食べろと言われたらまあ食べられる」くらいの感覚もまた同時に持ち合わせている。当時住んでいたのは神奈川県の横須賀市で、決してそういった食文化のある地域ではなかったのだが、両親のおかげで有り難い機会に恵まれてしまったのだ。例えば、イナゴの佃煮は、母が自然食品を取り扱っているような店で買ってきていた。柔らかい部分と硬い部分が混在した小海老のような食感で、噛みしめていると甘塩っぱい味がしてくる。これが結構クセになる味で、僕は割と好きだった。何度かねだって買ってもらった記憶すらある。蜂の子は、庭のアシナガバチの巣を駆除したときに父が炒めて作ってくれた。「こういった食事もあるのだ」と教える目的だったのだろう。1951年生まれの父親が、新潟県の自分の田舎では珍しいものではなかった、という話をしながら、台所でフライパンを振るっていた姿を覚えている。僕はなんとなく勝手に、それが蜂蜜のような甘い味がすると期待していたのだが、実際にはまったりとした味のしないクリームのようで、お世辞にもおいしいと言えるものではなかった。僕も妹も一口つついて食べるのをやめてしまい、残された大量の蜂の子を一人でさみしそうに食べる父の背中が印象に残っている。（ただ、その父すらも「あれ？ こんな味だったか…？」と首を傾げながら食べていた。）
そんな経験もあるので、自分に昆虫食の素養がまったくないわけではないと思うのだが、イナゴや蜂の子以上のものには…特に甲虫類や蜘蛛などになると、かなりの抵抗感がある。この手の食に対する認識というのは、結局のところ、それが本人にとってどれほど身近にあったか、ということに尽きるのだろう。僕がカブトムシやタガメやセミを食べられないのは、この歳になるまで食べずに育ってきたから、というだけのことに過ぎない。『彼方のアストラ』でアリエス・スプリングが仲間を庇いながら言う「そういう風に育ったから、そうなった」という言葉は、つくづく真理を語ったものだと思う。
﻿ さて、件の自販機だが、多くの人々がその前を通り過ぎる中で、さまざまな反応を見せる。怪訝な表情を浮かべるおばさんや、無表情で固まったまま見つめ、やがて何事かを理解したかんじで立ち去っていくスーツ姿のおじさん。指を差してキャーキャーと騒ぐ恋人たちもいれば、酔っ払った大学生たちが罰ゲームとして購入している姿も見たことがある。今日も駅前を通ると、自転車に乗った小学生たちがこの自販機の前で輪を作っていた。高学年の男子の一人、少し太めで大柄の少年が自販機の前に立って何を購入するか選んでおり、他の子どもたちはそれを不安げに見守っている。会話を聞いていると、どうやら度胸試しのようだった。その光景を見ていて、もしいま僕が小学生だったら同級生の前でカッコつけてバリバリとセミやタガメを囓っていただろうし、もし大学生だったら率先して罰ゲームのネタにして大騒ぎしていたんだろうな…と想像し、少しゲンナリした（残念ながら僕はそういう愚かな子どもであり、愚かな若者であった）。
ただ同時に、罰ゲームだろうと度胸試しだろうと、僕たちの文化というものは案外こういうところから変わっていくのかもしれない、とも考えた。どんな形であれ「虫を口にしたことがある」という経験が広まることは、人々の認識や文化に影響を与えていくはずだ。きっと彼らがそういう風に育つことで、社会はそうなっていくのだろう。
僕が日本で具体的に昆虫食を広めようとする運動や愛好者たちの存在を知ったのは、2015年頃、シナプスという会社でオンラインサロン事業に携わっていた頃のことだ。そこで昆虫食を研究するサロンが開設され、バナーなどのデザインを手掛けることになって、サロン開設者の文章に触れたことがきっかけだった。それから十年近くが経つが、いち消費者として見る限りでは、昆虫食文化の普及はあまり進んでいないように感じる。どうやら日本で昆虫食を広めるのは容易ではないようだ。
しかし、この自販機はその難題に対するユニークなアプローチとして機能している。昆虫食は高たんぱくで栄養価が高く、環境負荷も少ない。フードセキュリティの観点からも積極的に取り入れていこう、とただ声高に説くだけでは限界がある。駅前に自販機を置き、遊び心で挑戦するような環境を作ることは、昆虫食が単なる食糧問題の解決策としてだけでなく、日常の一部として受け入れられるための重要な回路となり得るはずだ。
﻿ フランスの哲学者であり記号学者でもあるロラン・バルトは、著書『神話作用』で、日常生活の中に潜む「神話」を解体し、分析する試みを行った。バルトが言う「神話」とは、単に古代の神話や伝説を指すのではない。彼は、現代社会におけるさまざまな文化的事象や習慣、商品、メディアのメッセージなどを「神話」として捉えた。例えば、広告、映画、スポーツなどの中に潜む「神話」を分析し、これらがいかにして人々の意識や価値観を形作り、ある特定のイデオロギーを自然なものとして受け入れさせるかを示した。バルトの研究の目的は、こうした「神話」の解体と、その背後にあるメッセージや意味を明らかにすることだった。
僕は、この駅前の自販機を見るたびに思う。現代の日本社会における「食文化の神話」の解体は、まさにいま、この自販機の前で始まっている、と。日本では、昆虫を食べることは一部の地域を除いて一般的ではなく、むしろ奇異なものと見なされがちだ。しかし、この町の人々の目の前に突如として現れたこの自販機は、従来の固定観念を揺さぶり、新たな食文化の扉を開こうとしている。これは単なる奇抜なベンディング・マシンではなく、社会や文化の変化を促す実験装置なのだ。
そして、その触媒となっているのが、男子小学生たちの度胸試しや、酔っ払った大学生たちの罰ゲームといった愚行だ。文化の変化は、往々にしてこうした遊び心や無駄といった生活の余白から生まれる。僕は自販機前の光景にかつての自分の姿を重ねながら、そのような正当性を検討することで、自らの過去を慰めるのであった。
</description>
        <pubDate>Sat, 22 Jun 2024 19:25:39 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/insect-food-vending-machine/</guid>
      </item><item>
        <title>プロダクト開発とユーザーとの摩擦</title>
        <link>http://localhost:1313/column/friction-between-product-developer-and-users/</link>
        <description>　5月から6月にかけて、Chooningのアップデートを重ね、新たな機能を続々とリリースした。アーティストのアカウント認証機能、プロフィール共有機能、Spotify視聴履歴に基づいたおすすめ投稿機能などを実装し、さらに中国語（繁体字）版インターフェースもリリースして、この夏は台湾市場への進出も見据えている。
しかし、どんな施策も万人に受け入れられるわけではない。アプリのアップデートは歓迎されるばかりではなく、ときに「改悪だ」という厳しい意見も寄せられる。開発者は、データベースに記録される値や計測ツールの結果、インタビューを通じたユーザーの声など、様々な情報のもとに開発内容を決めている。それでも、すべてのユーザーを満足させることはできない。長くサービスを続けていれば、開発者とユーザーの間には大なり小なり摩擦が生じる。
﻿ 一般的によくあるのは、サービス側が収益性を高めようとする施策だろう。例えば、目立つ場所に広告を配置したり、広告の表示頻度を上げたりすればユーザーは不快に思う。動画や漫画の続きを見ようとして、下手くそなゲームのプレイ動画を数十秒見せられてイライラした経験をしたことのある人は多いだろう。Chooningにはそういった仕組みはないが、僕は会社員としてプロダクトを作っていたとき、この手の実装をする際には心苦しく思っていたし、実際にリリース後のSNSでユーザーの毒づく声を目にしてよく落ち込んでいた。
Chooningでは収益性を求める施策は行っていないものの、だからといってユーザーの不満を買わずにやれているわけではない。むしろ、より切実な衝突を感じることがある。例えば、ユーザーのプロフィールをシェアできるようにした件については「お互いにフォローせず、時々お邪魔するのが楽しみだったのに」といった声が上がった（恐らく相互フォローを促進する意図があると受け止められたのだろう）。また、おすすめフィードを実装した件については「ファーストビューがメジャーなアーティストで埋め尽くされてしまい、自分の好きなマイナーアーティストを紹介しても届きづらくなった」という声が上がった。
僕は常々、自分のプロダクトは技術や機能だけでなく、価値観の次元で勝負したいと思っている。Chooningでユーザーが体験できることは、「人と音楽との関わり方はこうあってほしい」という僕の価値観に基づいている。具体的には、Spotifyなどのサブスク（ストリーミング）サービスで音楽を手軽に聴きながらも、その音楽について向き合って考えたり、些細な思い出を語ったり、同好者と共感し合う時間を持って欲しい、というものだ。そのためにユーザーがスムーズに音楽を共有したり、見つけたり、交流したりできる機能を充実させている。僕のようなタイプの開発者には、そうやって価値観を形にしたものに触れてもらい、それを心地よいと感じてもらいたいと思う欲望がある。機能の追加や変更は、自分の価値観をより明確に伝えるためのメッセージでもある。
だからこそ、仕様を変更したときに、それまで支持してくれていたユーザーが「これは求めているものじゃない」と言って離れていくのを見ると、価値観に共感してもらえなかった…という極めて個人的な喪失感を感じてしまう。それは、収益性の都合でユーザーに不満を持たれるよりもはるかに悲しい。収益性の向上はサービスの存続に不可欠であり、僕も運営者としての責務の一部として割り切ることができる。しかし、価値観の相違による意見の衝突は自分の気持ちの解決が難しい。「ごめんな、でも僕はこう思うんだ。分かってくれることがあれば嬉しい」と目を閉じるしかない。
﻿ 離れていってしまったユーザーのことは、いつも少し心に棘が刺さったような気持ちで残っている。自分のプロダクトを作るということは、自分の価値観を形にして社会に届けるということだ。そこでは多くの「Not for me」の声も受けることになる。ストアからダウンロードした僕のアプリを、翌月も使い続けてくれる人がどれくらいいるだろう？　その数字を見る度に、僕は他者との価値観の違いを認識する。あえて強がってみせるなら、それこそが、本気で物を作ることの面白さだと言えるかもしれない。
プロダクトには成長していく段階があり、それに伴って作り手と使い手の関係も変わっていく。ある時期を共に過ごしたユーザーの一部が次の時期に離れていくことは避けられない。頭では理解しているのだが、それでも、一度プロダクトを気に入ってくれたユーザーには、ずっと使い続けてもらいたいと願ってしまう。
﻿ ユーザーの声は大きい。少なくとも僕は、どんなに厳しい意見や的外れな批判でも、自分が生み出したものに対して感情を込めて意見をくれる人には感謝している。高校時代にゲームを作ったり、大学時代に友達とサービスを作っていた頃は、世の中の反応は全くなかった。それに比べれば、不満の声であったとしても「反応がある」というのは嬉しいことだ。作り手のモチベーションは、案外そんなものに支えられている。
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Jun 2024 10:14:31 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/friction-between-product-developer-and-users/</guid>
      </item><item>
        <title>Hugo + Netlify + DecapCMS を使ったサイト構築</title>
        <link>http://localhost:1313/column/building-a-website-with-hugo-netlify-decap-cms/</link>
        <description>35歳の誕生日を機に、個人サイト（ブログ）をリニューアルすることにした。
以前より、Hugo + Netlify を使って個人サイトを配信していたのだが、この仕組みには「記事の更新作業に手間がかかる」という問題があった。
静的サイトジェネレーター兼コンテンツ管理として Hugo があり、Netlify がホスティングを担っているのだが、実際に記事を更新する際は、次のような手順となる。
Github リポジトリを pull する（僕は複数台のマシンを使っているので、ローカルを最新状態に同期する必要がある。） mdファイルを追加し、そこにブログ記事を書く Github に push する Netlify が更新を検知し、build → deploy を実行する（＝サイトが更新される） この手順から、Github に対する操作を省きたい。つまり、一般的なブログサービスのように（あるいは Wordpress サイトのように）「ブラウザで管理画面を開き、記事を更新する」という手続きにしたい。
そこで Decap CMS（旧・Netlify CMS）を使ってみることにした。ヘッドレスCMSの代表格で、特にGitベースであるという点が大きい（コンテンツの変更履歴を Git で管理できる）。
また、併せてサイトのデザインも一新することにした。以前は Hugo に不慣れなこともあり、無料配布されていた Hugo テーマを流用して改造しながら使っていたのだが、その運用を4〜5年ほどしたことで Hugo の仕組みにもだいぶ詳しくなった。そこで Hugo テーマをフルスクラッチで作ってみることにした。
各ツールの役割の確認 Hugo : 静的サイトジェネレーター。Markdown ファイルを HTML に変換して静的なウェブサイトを生成してくれる。静的サイトにはロマンがある。Golangで書かれているため動作が高速で、Goテンプレートエンジンによる柔軟なテンプレートシステムが魅力的。 Netlify : 静的サイトのホスティングサービス。Git リポジトリと連携して自動デプロイを行う。 Decap CMS : オープンソースのヘッドレスCMS。GUIベースの管理画面を提供し、静的サイトジェネレーターと連携してコンテンツを管理する。実装後に重大な落とし穴が発覚する（後述）。 1. サイトの基本形を作成 まずはまっさらな状態から Hugo プロジェクトを作っていく。
1. Hugo プロジェクトを作成 hugo new site ezeroms.com cd ezeroms.com 2. カスタムテーマの準備 Hugo プロジェクトで推奨されている形は、root ディレクトリの下に /site とかで区切って、テーマ等を置くディレクトリを一段下で管理する方法だ。これは、root ディレクトリでサイト設計やデプロイに関するメタ情報を管理し、具体的なサイト自身の設定や見た目と分離することで、複数テーマも管理やスケーラビリティを確保しようとするものだ。
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Jun 2024 13:44:46 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/building-a-website-with-hugo-netlify-decap-cms/</guid>
      </item><item>
        <title>台湾地下鉄暴漢事件と勇者ヒンメルの魔法</title>
        <link>http://localhost:1313/column/the-imagination-of-the-brave-himmel/</link>
        <description>　台湾の地下鉄で刃物を持った男に立ち向かった青年の勇気ある行動と、そのインタビューが大きな話題となっている。青年は恐怖に直面しながらも、漫画・アニメ『葬送のフリーレン』の登場人物「勇者ヒンメル」を思い出し、「勇者ヒンメルならそうするだろう」と自分を奮い立たせたと語ったのだ。
中捷纏鬥1分鐘「度秒如年」 長髮哥的勇氣來自動畫「芙莉蓮」（聯合新聞網）
この「勇者ヒンメルなら〜」という台詞は、作中において、ヒンメルの仲間たちが行動の理由を問われたときに必ず口にする言葉である。人々の優しさや勇気、利他的な行動を説明する際に使われるものだ。
﻿ 『葬送のフリーレン』は、勇者ヒンメルたちと共に魔王討伐の旅を終えたエルフのフリーレンが、仲間たちが老い、亡くなった後も長寿種がゆえに生き続け、彼らの想いが受け継がれていく様子を見守る物語である。
フリーレンは、かつてヒンメルと旅をしていたとき、彼が行く先々の村で小さな頼みごとを快く引き受けたり、困っている人を助けたりする姿に疑問を抱いていた。それは魔王討伐という目的に対して明らかな寄り道に見えたからだ。膨れっ面をするフリーレンに対して、ヒンメルは微笑みながらシンプルな哲学を語る。「ほんの少しでいい。誰かの人生を変えてあげればいい。きっとそれだけで十分なんだ。」ヒンメルはいつか自分の想いが理解され、世界を変えることを信じていた。
勇者ヒンメルは、魔王討伐という大義だけでなく、人々のために尽くすことを生き方とした。彼の死後もその想いは受け継がれ、様々な形で人々の心に息づいている。「継承」はこの作品における大きなテーマだが、ここで描かれるのは、組織の制度や社会の仕組みによって執り行われる継承ではない。むしろ、魔法を管理する協会が時代ごとに入れ替わったり、かつて魔法使いの証明であった「聖杖の証」がただの首飾りとして扱われるようになるなど、システムは「脆いもの」として示される。対照的に強調されるのはヒンメルのような「想いに基づいた行動」であり、それは時に人々の命を救い、社会を変える力を持つ。台湾で起きた事件も、ヒンメルの想いが次元を超え、現実の人々の心さえも動かしたことを象徴している。
﻿ 『葬送のフリーレン』の中で、僕が最も好きな言葉は「イメージできないものは魔法では実現できない」というものだ。魔法とは技術であり、知識や鍛錬によって習得するものである。ただし、その魔法で起こそうとすることを具体的にイメージすることができなければ、魔法を行使することはできない。この仕組みについては「魔法とはイメージの世界」「術者がイメージできない魔法は使えない」などと繰り返し説明されており、例えば、花畑を出す魔法を使うときには、目の前の地表が花いっぱいで埋め尽くされる姿を想像することができなければできない。僕はこれを、想像力の重要性とその可能性を語った、現実世界にも通じる至言として受け止めている。
ヒンメルは魔法使いでこそなかったが、「よりよい世界をつくる」ということについては誰よりも具体的なイメージを持っていた。そして願いを込めながら、そのイメージを自ら体現し続けたのだ。それはまさに魔法となり、僕たちの日々に大きな勇気を与えてくれている。
</description>
        <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 12:15:48 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/the-imagination-of-the-brave-himmel/</guid>
      </item><item>
        <title>散歩のススメ</title>
        <link>http://localhost:1313/column/an-encouragement-of-sampo/</link>
        <description>　友達と散歩をしながら話すのが好きだ。「久しぶりに会って話そう」と自分から連絡をするとき、それはほとんど必ず散歩の誘いになる。友達からの連絡では、僕がお酒を飲まないので飲みの席ということはないのだけれど、レストランやカフェが指定されることは少なくない。そんな場合でも、僕はできる限り、「まず散歩をしよう」と提案するようにしている。
﻿ 僕が散歩を好きな理由はいくつかあるが、まず一つは、しばらく会っていなかった者同士が必要とする調整の時間を取ることができるからだ。久しぶりに会う相手とは、しばしば会話のリズムが合わずにぎこちなくなることがある。しかし、駅で待ち合わせ、適当にテイクアウトした飲み物を片手に繁華街の喧騒を並んで歩いていると、次第にその「ズレ」が解消され、適切な感覚が戻って来ることを感じる。
恐らく「歩く」という行動を主体としながら「ついでに話している」という状況が、心理的な負担を軽減させているのだと思う。歩きながら話すというシチュエーションにおいて、言葉はあくまで「ついでに紡がれている」に過ぎない。だから、返答に時間がかかったり、適切な言葉を探すための沈黙も気にならない。様子を見ながらゆっくりと会話のリズムを整えていくことができるし、表情や視線を意識しなくていい。コミュニケーション（形式）にかかる労力を減らして、メッセージのやり取り（中身）に集中できるようになる。
店内での会話では、こうはいかない。飲食店に入ると、基本的に机を挟んで向かい合って座ることになる。きちんと向き合って相手の顔を見て話すことは、社会的に正しい（マナーに則った、礼儀正しい）コミュニケーションとされているが、正直に言えば、僕はこれをあまり居心地のよいものだとは思わない。互いに正対したまま話していると、言葉を身体に直接ぶつけられているような感じがするからだ。
一方、散歩のように横並びで話している場合、発した言葉は両者の前の共有空間に投げ入れられ、眼前をふわふわと漂うようになる。それはまるで一つの画用紙にそれぞれがペンで文字や図形を書き込んでいくような感覚で、ただ会話をしているだけなのに、何だか共創的な営みをしているような気持ちになるのだ。
横並びという状態に限って言えば、バーカウンターでも同じかもしれないが、僕はここに「歩く」という動作が加わることが重要だと考えている。
歩きながら会話することの最大の魅力は、互いの思考が協調的に働き、新たな洞察が生まれることだ。これは必ずしも意見の一致を意味するわけではない。相手の立場や考え方を理解し、取り入れながら、自分自身の考えを再構築していくプロセスだ。プログラミングに例えると、単にレスポンスを読むだけでなく、ログを読み解きながらアルゴリズムを想像するようなイメージである。
実際に僕は、友達との散歩の最中に物事への新しい（自分的ではない）視点を得ることがよくある。これは奇妙な現象だが、恐らく散歩における歩幅や歩行速度などの身体的な同期が影響しているのではないか、と僕は考えている。並んで歩くという行為は、互いに相手のペースを感知しながら、自身の歩調を調整し続けることになる。これは無意識に行われていることだが、文字通り「歩調を合わせる」という動作が、他者の思考を引き寄せる土壌を育んでいるのではないだろうか。さらに、このとき自分の身体は、普段とは異なるリズムを味わうことになる。それが脳の働きにも影響を与え、新たな視点に気づかせているのではないかと思う。
﻿ ときどき、一人で散歩をしていると、ふいにその道で交わした会話を思い出すことがある。会わなかった間の出来事や心境の変化など、景色と共に話した事柄が頭に浮かび、そして「ハッ」と当時は気がつかなかったことに気づく。その瞬間、僕はまるで友達に呼びかけられたような気持ちになり、またスマホを取り出して連絡先を手繰り始めているのだ。
</description>
        <pubDate>Thu, 16 May 2024 11:08:18 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/an-encouragement-of-sampo/</guid>
      </item><item>
        <title>「そのとき鹿はどこにいくんだ」「それは…どこか別の場所に」</title>
        <link>http://localhost:1313/column/evil-does-not-exist/</link>
        <description>　伊勢佐木町にあるミニシアター・シネマリンで、映画『悪は存在しない』を観てきた。『偶然と想像』や『ドライブ・マイ・カー』で国際的な評価を得た濱口竜介監督の最新作である。
この映画で、僕は自分の鑑賞態度に関するちょっとした発見をした。
それは、自分が映画を観るときに、登場人物に対して「この人は悪役だな」とか「これは主人公と敵対する存在だな」というような了解を得ながら鑑賞を進めている、ということだ。セリフや表情から感情を読むだけでなく、その向こう側にある「物語上の役割」に気を配っているイメージである。
これは決して僕が作品に対して一方的に行っているわけではない。作品の側もそのコミュニケーションを意図しており、さまざまな記号を通じて「この人物は悪役ですよ」とか「このキャラクターは対立関係にありますよ」と示唆し、鑑賞者に了解を与えるよう働きかけている。叙述トリックもこのようなコミュニケーションの一環と考えれば分かりやすい。
しかし、『悪は存在しない』については、普段のように「了解を得ながら観る」ことが難しかった。悪そうな人物が登場しても、「この人にも違った一面があるのだろう」とか「この行動はその人間性ではなく、立場がそうさせているのだろう」と踏みとどまって考えてしまう。なぜなら、タイトルが「悪は存在しない」だからだ。このタイトルが鑑賞者に楔を打ち込み、悪かどうかの判断を下せないまま進むことになる。
判断保留の状態のまま人物たちを眺め続けることで、やがて、悪とは存在の「性質」ではなく、読み手が存在に与える「認識」であることが分かってくる。悪はそこに「存在する」のではなく、僕たちがその存在や行為を悪として「認識することが可能である」という見方だ。言い換えれば、置かれた状況（社会）と自分の関係次第では、誰もがいつでも悪として語られる可能性を持っている、ということでもある。
濱口監督の作品には、観客が無意識に持っている期待を少しずつ外しながら進んでいく場面が多い。例えば、人物同士のやりとりが一段落し、こちらとしては「ここでシーンが切り替わるだろう」という期待があるにもかかわらず、それが裏切られ、会話のシーンがだらだらと続いたりする。
このちょっとした裏切りが積み重なることで、鑑賞者の認知はだんだんと不安定な状態に追い込まれていく。彼の作品に齎される独特の緊張感は、そうやって鑑賞者が絶えず注意を払い続けることによって生まれるものだと思う。
「ここでシーンが切り替わるだろう」という僕の期待は、これまで様々な作品に接することで形成された単なるパターン認識に過ぎないのだが、濱口作品には、そうした普段意識しないような理解や認知のクセを自覚させられる面白さがある。
</description>
        <pubDate>Mon, 13 May 2024 04:01:25 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/evil-does-not-exist/</guid>
      </item><item>
        <title>2024/05/10</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/2024-05-10/</link>
        <description>台湾といえば、やっぱり肉粽（ちまき）だと思う。
あの笹の香りともち米のずっしり感が、土地の空気と結びついている感じがする。台北だったら王記府城の肉粽が最高だ。
そして今日、初めて気づいたのだが……
肉粽、コンビニでふつうに売っていた。
さすが台湾すぎる……！
﻿ 台湾のコンビニ飯でいうと、僕がめっちゃ好きなのが麻油鶏（マーヨージー）のおにぎりだ。
麻油鶏とは、台湾のスープ料理である。それがおにぎりの具材になっている。どうだ、混乱するだろう。
でも食べてみると、ちゃんと米の食感の中から麻油鶏の味がしてくる。いったい何が起きているのか分からない。戸惑いと感動が同時に襲ってくる。
﻿ 稲田俊輔が、日本料理で「旨味」が重宝されるように、南インド料理では「マズ味」（酸味やエグ味）がうまく使われている、と言っていたが、僕は台湾で暮らして初めて「苦味っておいしいんだな」と感じるようになった。
そのことを強く実感した料理が二つある。その一つが麻油鶏だ。このおにぎりがおいしいのも、麻油鶏特有の薬膳の苦味が味わえるからだと思う。もう一つは忘れた。思い出したらまた書こう。
冬に食べる麻油鶏は最高だが（この冬、僕は抑えきれず週三ペースで麻油鶏を食べ、露骨に太った）今日くらいの暑さだとちょっと厳しい。そういうとき、お手軽に麻油鶏の味を楽しむためのものとして、このおにぎりは本当に大発明だと思う。マジで痩せる暇がない。
</description>
        <pubDate>Thu, 09 May 2024 17:52:03 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/2024-05-10/</guid>
      </item><item>
        <title>必殺仕事記号</title>
        <link>http://localhost:1313/column/the-power-of-the-period/</link>
        <description>　アニメ『葬送のフリーレン』の人気には、昨今のジャンプ系アニメの勢力が強大過ぎたからこそ生まれた、という側面があると思う。『SPY×FAMILY』『【推しの子】』『マッシュル』『呪術廻戦』『鬼滅の刃』など、個々にユニークな魅力はあるものの、同じ「ジャンプ味」のアニメばかり食べていたところに、サンデーから少し違った味が出されたからこそ多くの人々に深く刺さった、という見方だ。
そんな『フリーレン』の非・ジャンプ的なノリに一役買っているのが、句点記号「。（マル）」の存在である。サンデーの漫画には、セリフの最後に文末を示すマルが付く、という特徴がある。これによって このことがサンデー漫画には、特にフリーレンには深い影響を与えている。ジャンプ漫画と、サンデーマンガのノリの差に影響している。
『フリーレン』はJRPGの冒険ファンタジーの世界をベースにしており、魔族との激しい戦闘シーンもあるが、キャラクター同士の会話は文章的な言葉のやりとりを主体としている。それによって喜びも悲しみも落ち着いたトーンで穏やかに描かれ、コミカルな部分についても、キャラクターたちの訥々とした喋りが笑いを誘う形で成り立っている。こうした作風とマルの相性は非常に良い。恐らく、アニメにおいても、声優が読み上げる際の調子に影響を与えているだろう。（余談だが、なろう原作で同じく小学館からコミカライズされている『薬屋のひとりごと』でも、同様にマルがよく働いている気がする。）
マルについては最近、こちらは不名誉な働きとして「マルハラ問題」というものがあった。LINEのやり取りにおいて文末にマルが付いていると、読み手が「冷たい」「怖い」「威圧的」といった印象を受けるというものだ。こうした感じ方は若年層に多く、世代間ギャップとしても話題になった。
マルのない文体で話すジャンプのキャラクターがメインストリームを占めているからこそ『フリーレン』のキャラクターの言葉遣いが際立つように、SNSやLINEではマルのない投稿ばかりだからこそ、わざわざ付けられたマルは特別な存在として、元来期待された以上の働きを見せるようになっている。マルは人々の生活から影を潜めながら、ここぞというところで出てきてズバッと力を発揮する「必殺仕事記号」として世に暗躍しているのである。
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:34:01 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/the-power-of-the-period/</guid>
      </item><item>
        <title>人混みは脳にクる</title>
        <link>http://localhost:1313/column/crowds-overload-the-brain/</link>
        <description>年始早々に台湾に渡り、約二ヶ月ぶりに日本に帰ってきた。
空港からバスに乗り込んで横浜駅に到着し、冷たい冬の風を頬で感じつつ、懐かしい気持ちで駅の周りを歩いていると、なんだか胸の奥から不快感がこみ上げてきた。東口の歩道橋の端にスーツケースを置いて座り込む。それが人混みに酔ったのだと気づくまでには少し時間がかかった。僕はこれまで人混みに酔うような体質ではなく、「人混みが苦手だ」という人々の気持ちはまったく理解できなかったからだ。
地面に座り込み、深呼吸をしながら目を閉じると、周囲の喧騒が一層鮮明に耳に届いてきた。通行人の会話の断片が風に乗って流れ込んでくる。そしてふと、その感覚が久しぶりであることに気づいた。また同時に、体調不良の原因もこれかもしれない、という考えがよぎった。
台湾では、僕は中国語を理解できないため街を歩いていても頭は休んでいるが、日本に戻ってくると、言語の意味を自動的に処理する脳がフル稼働を始める。言葉の意味が分かるということは、それだけ脳に負担がかかるということでもある。久しぶりに叩き起こされた脳の部分が「勘弁してくれ」と音を上げているのだ。
思うに「人混みが疲れる」という現象は、人口密度の問題以上に、実は言語処理の問題が大きいのではないか。以前までの僕が人混みを苦にしなかったのは、無意識のうちに行える言語処理のキャパシティや強度が高かったからかもしれない。上京したての人が人混みにやられるのは、慣れない標準語の言語処理に特別な負荷がかかっているという説も考えられる。
「いいかい、こいつらの話に大した意味なんてないんだ。理解しようとしなくていいんだよ」
僕は自分の脳にやさしく語りかけ、ふらふらと立ち上がって家路についたのだった。
</description>
        <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 12:21:42 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/crowds-overload-the-brain/</guid>
      </item><item>
        <title>台湾犬とちばてつや的光景</title>
        <link>http://localhost:1313/column/taiwan-dogs-and-scenes-by-tetsuya-chiba/</link>
        <description>　台湾・新北市の板橋（バンチャオ）という町に滞在している。台北の中心地から電車やバスで三十分ほどの距離に位置するこの町は、田舎というほどではないものの、台北に比べると地元の風情が色濃く、素朴な魅力が息づくエリアだ。首都から離れた分だけ観光客の賑わいも薄れ、飲食店や物産店であっても英語は通じにくい。ここでかれこれ一ヶ月ほど暮らしている。
﻿ バンチャオの町には野良犬がいる。よく見るのはその名もズバリ台湾犬というやつで、真っ黒で痩身の中型犬だ。これが人混みの中を首輪もつけずに悠々と歩いている。ただ、このあたりでは飼い犬であってもリードを繋がずに散歩している人も多いため、一見しただけではそれが野良犬かどうかの区別がつかない。いずれにせよ、この町の犬はそこらを自由にうろうろしている。
町の人たちの態度は概ね寛容的で、人流に逆らって突っ込んでくるものがいたとしても「あらあら」といった具合に笑って道を譲っている。老人が犬を手招きをして、懐から取り出した何か（肉か、パンか、大きな饅頭か）を食べさせている姿を目にしたこともある。
ふと『あしたのジョー』に出てくるドヤ街のことを思い出した。ちばてつやの漫画には、こういった生活の景色がよく描かれている気がする。きっと、1960年代頃までは日本でも同じような光景が見られたのだろう。
﻿﻿ 深夜、コンビニへ向かう小さな裏路地でギロリを光る二つの目と遭遇した。あれは野良犬というより野犬と呼んだほうが相応しい気がする。ほとんど本能的に足が竦んでしまった。
ときどき、キノコ採りの最中などに熊と遭遇した人が、決死の抵抗や機転によって命からがら生き延びたというニュースを見ることがある。犬程度でこの体たらくの僕なんかは、熊と対峙した日には腰を抜かしてしまって何もできないだろう。くれぐれも山林方面のアクティビティとは距離を置いた人生を送るよう心がけたい。
</description>
        <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 04:29:17 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/taiwan-dogs-and-scenes-by-tetsuya-chiba/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>Web開発のベストプラクティスについて。コードの可読性と保守性を重視しています。
チーム開発では特に、他の人が理解しやすいコードを書くことが重要です。コメントを適切に書いたり、命名規則を統一したりすることで、開発効率が大きく向上します。
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>「品品団地」Webサイト</title>
        <link>http://localhost:1313/work/pinpin-danchi/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 09:47:29 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/pinpin-danchi/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/tweet/</link>
        <description>タイポグラフィについて考えています。文字の選び方で印象が大きく変わりますね。
フォントの選択、行間、文字間隔など、細かい調整が全体の印象を左右します。読みやすさと美しさのバランスを取るのが難しいところです。
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 10:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/tweet/</guid>
      </item><item>
        <title>『奇奇怪怪』の少年ジャンプ的な冒険心、あるいは上品さについて</title>
        <link>http://localhost:1313/column/kikikaikai-book-2/</link>
        <description>昨日は仕事を早めに切り上げて、代官山蔦屋書店に行ってきた。発売を心待ちにしていた『奇奇怪怪』という本を手に入れるためだ。
この本は、TaiTanと玉置周啓という二人のアーティストによる同名のPodcast番組を書籍化したものだ。映画、音楽、小説、漫画や日常の出来事を切り口に、文化や経済、社会を横断しながら縦横無尽に広がるトークが人気を博し、番組のフォロワー数は一万人を超える。
この番組が本になるのは、今回が初めてではない。去年の二月の出版に続く書籍化第二弾だ。したがってこれは「続編の刊行」にあたるのだが、実際のところ、それほどカンタンな話ではなかった。
前回の書籍化を手がけたのは、国書刊行会という出版社だ。創業50年を超える実績豊富な出版社である。担当の編集者は石原さんという方だった。それから一年と少しの月日が流れ、石原さんは国書刊行会を離れて「石原書房」という出版社を立ち上げる。そして、独立後に初めて作ることになったのが今回の『奇奇怪怪』なのであった。
前回の本づくりも、Podcastの書籍化という試みや事典を模した装丁など、挑戦的な面はいくつもあったと思う。しかし、大きな出版社から数ある出版物のうちの一冊として出すのと、後ろ盾のない状態から自分たちの力で本を作って売り出すのでは、まったく別次元のチャレンジだ。
もちろん、石原さんがプロの編集者であることに変わりはない。しかし、前回と今回とでは制作の心構えから現実の責任まで、まったく違う経験が求められたはずだ。それに、プロジェクトが上手くいかなければ、その結果は石原さんの日々の生活に直接影響を与える。というか、このプロジェクトは一連の事情から十分な資金の用意がなく、なぜか著者の側であるTaiTan自身が資金集めに奔走するという奇奇怪怪な状況まで発生していた。
まったくのゼロからというわけではないが、それでも一筋縄ではいかない大変な道のりだったと思う。だから、こうして無事に刷り上がった作品を手にできたのは、本当に嬉しいことなのだ。
＊ 今回の本には、資金集めの一環として（またデザイン上の演出も兼ねて）紙面に設けられた広告枠を販売する施策が行われた。実は、僕も自分が手がけているサービスの名前で一枠協賛させてもらっている。
今年五月、下北沢のカレー屋・ムーナでTaiTanから出版の企画を聞いたとき、彼は「少年ジャンプのような本を作りたい」と言った。
それは、具体的には本の判型や印刷の質、紙面のデザイン、それらが組み合わさって生まれる読書体験を指していた。しかし、より大きな意味では、最近の彼らの喋り、その営為自体の「ノリ」を具現化する形態として「少年ジャンプ」がイチバンしっくり来るという話だった。
つい最近まで「奇奇怪怪」は「奇奇怪怪明解事典」という名称だった。番組発足時からのコンセプトとして、二人の会話が一冊の事典を編む行為になぞらえていたからだ。しかし、長くPodcastを続けて来るなかで、話題となる物事と彼らの距離感、接する角度、語り手としての態度は自然と洗練されてきていた。その気分の変化として、次の書籍は「事典」ではなく「少年ジャンプ」へと形態を変えたいのだ、と彼は説明した。
僕はこの話を（直近の配信回で玉置周啓が「複雑な味がしていて良い」と絶賛していたので思わず注文してしまった）ホタルイカを乗せたカレーをせっせと口に運びながら「漫画雑誌ではなく、少年ジャンプというところがいいなあ」と思って聞いていた。「マガジン」でも「サンデー」でもなく、明確に「ジャンプ」というところに心を打たれたのだ。ジャンプには特別な印象がある。それは「ジャンプが漫画雑誌の第一想起だから」というだけではないと思う。
小学校の中学年、高学年になった頃、家族と過ごす時間を居心地悪く感じるようになった経験はないだろうか。親の車に乗せられてショッピングモールに行くよりも、友達と自転車に乗って遊びに行きたい。友達の家や公園でゲームをしたい。あるいは、それまで一緒に遊んでいたクラスメートの容姿が気になりだして、性差を意識しはじめた。けれど、それはまだ性欲とは結びついていない。そんなかんじの、手足が生えかけたオタマジャクシのような時期があると思う。
そして人間には、この年頃の精神性を借りることでしか描けないものがある。それを、比喩的な意味も含めて「冒険に出る」という形で引き受けているのがジャンプ漫画の主人公たちなのだ。少年ジャンプには、そんな想像力がぎっしりと詰まっている。
「少年ジャンプのような本にしたい」という言葉に僕がうんうんと素直に頷けたのは、普段から「奇奇怪怪」を聞いていて、二人の会話にジャンプに通じる生き生きとした想像力を感じ取っていたからだ。決してホタルイカが美味しくて頷いていただけではない。
今回の『奇奇怪怪』の表紙には、「日々を薄く支配する文化と経済の謎と不条理を強引に面白がる、ポッドキャスト発マガジン」という一文が添えられている。謎と不条理を前にして「ニッ」と笑って歩みを進める姿勢。それはまさにジャンプらしい冒険の心だと思う。
＊ さて、「奇奇怪怪」について思うことをもう一つだけ書いておこうと思う。
この番組の名物といえば、彼らの口から飛び出す荒っぽいセリフの数々である。以前はTaiTanに限った持ち味だったが、回を追うごとに玉置周啓も釣られて口が悪くなっていき、いまでは頻繁に「お前ふざけんなよ！」「なんだテメー、はっ倒すぞ！」といったやりとりが飛び交うようになった。
これは毒舌のような話芸ではなく、単純に口が悪いという性質のもので、「TBSラジオの上層部はその言葉遣いを好意的に思っていないらしい」というエピソードが自虐的に語られたこともあった。それでもこの露悪的な口調は番組の魅力として愛され、もはや「火事と喧嘩は江戸の華」に類する風情すら感じさせるようになってきた。
そんな番組なので、一見不似合いな表現かもしれないが、実は僕はしばしば彼らの会話を聞いていて「上品だなあ」と思うことがある。今回、文字に起こされた内容を確認して、改めてそう思った。
たしかに、悪態は頻繁に登場する。しかし、乱暴な言葉が用いられることと、言葉遣いが乱暴であることは別だ。「奇奇怪怪」における二人の言葉遣いは非常に繊細で、自分たちの発する言葉を敏感にコントロールしているように感じる。
彼らの会話には、敬意と思いやりがある。それはこの世界に存在する多様な他者に向けられたものだ。他者とは、人だけでなく、出来事や事物も含んでいる。その前提に立っているからこそ、配慮を感じさせる言葉遣いが生まれるのだ。一部は意識的な努力かもしれないが、その大部分はすでに彼らの内面に染み込んでいるのだろう。
ちなみに、ここでの「配慮のある発言」とは、単にコンプライアンスやポリティカル・コレクトネスに上手に対応しているという意味ではない（それもまた巧みではあるのだが）。むしろ、それらを唯一のモノサシにして世の中をアウトとセーフとに分けていく想像力の低さを、彼らは軽蔑しているはずだ。
これは僕の勝手な憶測だが、きっと彼らは日々を過ごすなかで、無配慮や想像力の欠如に傷つくことが少なくないのではないだろうか。それは他人から受けるものだけではなく、自分自身が友達に言ってしまった言葉について、枕元で後悔しながら眠りに就くようなことを繰り返してきたのではないかと思う。
書籍化された文面を目で追ってみると、彼らの丁寧な言い回しや修飾語句が削られずに残っていることに気がつく。喋った内容を文字に起こして紙面に押し込むためには、それなりの文字数を削らなければならない。その選別を経てもなおこれらの言葉が残されているところに「奇奇怪怪」の品性が表れていると思う。
「奇奇怪怪」は単なるエンターテインメント以上のものであり、僕たちが外の世界とどのようにコミュニケーションを取るべきかのヒントを与えてくれる場でもある。どうか悪態に惑わされず、二人の心のあり方を感じながら読んで／聴いてもらいたいと思う。
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 11:04:17 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/column/kikikaikai-book-2/</guid>
      </item><item>
        <title>スマートフォンアプリ「ロコネ」</title>
        <link>http://localhost:1313/work/locone/</link>
        <description>ロコネ: 歩いてポイ活！アバターを着せ替えて一緒に歩こう！
</description>
        <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 09:43:54 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/locone/</guid>
      </item><item>
        <title>「dakarayo inc.」Webサイト</title>
        <link>http://localhost:1313/work/dakarayo/</link>
        <description>博報堂プロダクツやケトルでコピーライターとして活躍する奥祐一朗くんが独立し「dakarayo inc.」を創業しました。
🌐 https://dakarayo.jp
奥君はコピーライティングに限らず、戦略立案から各種制作まで幅広く請け負っています。サイトに過去の作品を掲載していますので、是非ご覧いただき、ご用命の際はお声かけ下さい🎉
</description>
        <pubDate>Sat, 01 Oct 2022 10:38:15 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/dakarayo/</guid>
      </item><item>
        <title>裏目り百景</title>
        <link>http://localhost:1313/work/urameri/</link>
        <description>麻雀における「裏目り（うらめり）」を集めて選評する「裏目り百景」というプロジェクトを始めました🀄️
全国から裏目った打牌の写真を集め、そこに僕が講評を加えたものをInstagramで発信していく、という企画です。
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 10:41:43 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/urameri/</guid>
      </item><item>
        <title>デザインマネージャーに聞く チームで生産性を高める相互理解のはじめかた</title>
        <link>http://localhost:1313/about/media-coverage/bell-ship-2022-04-01/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Fri, 01 Apr 2022 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/media-coverage/bell-ship-2022-04-01/</guid>
      </item><item>
        <title>おはBiz "佐渡へ佐渡へ"と企業を誘致</title>
        <link>http://localhost:1313/about/media-coverage/ohayou-nihon-2022-03-03/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Thu, 03 Mar 2022 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/media-coverage/ohayou-nihon-2022-03-03/</guid>
      </item><item>
        <title>ロシアのウクライナ侵攻開始</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2022-02-24-ukraine-invasion/</link>
        <description>ロシアがウクライナへの全面侵攻を開始した。国際社会は強い非難と制裁を表明した。
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2022-02-24-ukraine-invasion/</guid>
      </item><item>
        <title>時代が忘れかけている音楽の価値とは？ 音楽SNS「Chooning」が提案する視聴体験の在り方</title>
        <link>http://localhost:1313/about/media-coverage/techable-2021-09-24/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/media-coverage/techable-2021-09-24/</guid>
      </item><item>
        <title>東京オリンピック閉幕</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2021-08-08-tokyo-olympics-closing/</link>
        <description>東京オリンピックが閉幕した。新型コロナウイルスの影響で1年延期され、無観客で開催されたが、多くの感動的な場面が生まれた。
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2021-08-08-tokyo-olympics-closing/</guid>
      </item><item>
        <title>東京オリンピック開幕</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2021-07-23-tokyo-olympics/</link>
        <description>東京オリンピックが開幕した。新型コロナウイルスの影響で1年延期され、無観客で開催された。
</description>
        <pubDate>Fri, 23 Jul 2021 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2021-07-23-tokyo-olympics/</guid>
      </item><item>
        <title>ロッテ「爽」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/soh/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Tue, 11 May 2021 09:51:15 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/soh/</guid>
      </item><item>
        <title>横浜発のストリーミング時代の音楽アプリ「Chooning」が始動</title>
        <link>http://localhost:1313/about/media-coverage/yokohama-keizai-2020-10-11/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sun, 11 Oct 2020 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/media-coverage/yokohama-keizai-2020-10-11/</guid>
      </item><item>
        <title>持ち帰り店の情報集約「飲食店は街のインフラ」</title>
        <link>http://localhost:1313/about/media-coverage/town-news-2020-04-23/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Thu, 23 Apr 2020 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/media-coverage/town-news-2020-04-23/</guid>
      </item><item>
        <title>緊急事態宣言の全国拡大</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2020-04-16-covid-state-of-emergency-extended/</link>
        <description>緊急事態宣言が全国に拡大された。新型コロナウイルスの感染拡大を防ぐため、全国的な自粛要請が行われた。
</description>
        <pubDate>Thu, 16 Apr 2020 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2020-04-16-covid-state-of-emergency-extended/</guid>
      </item><item>
        <title>新型コロナウイルス緊急事態宣言</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2020-04-07-covid-emergency/</link>
        <description>新型コロナウイルス感染拡大を受け、政府が緊急事態宣言を発令。全国的な自粛要請が行われた。
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Apr 2020 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2020-04-07-covid-emergency/</guid>
      </item><item>
        <title>焼酎SQUARE「焼酎KOO類」（キャンペーンサイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/koo/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 10:13:53 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/koo/</guid>
      </item><item>
        <title>Pixel4「PIXELOPOLIS」キャンペーン　クリエイティブ</title>
        <link>http://localhost:1313/work/pixelopolis/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Mon, 04 Nov 2019 10:29:32 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/pixelopolis/</guid>
      </item><item>
        <title>消費税率10%への引き上げ</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2019-10-01-consumption-tax-increase/</link>
        <description>消費税率が8%から10%に引き上げられた。軽減税率制度も導入された。
</description>
        <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2019-10-01-consumption-tax-increase/</guid>
      </item><item>
        <title>ロッテ「クーリッシュ」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/coolish/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 10:10:26 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/coolish/</guid>
      </item><item>
        <title>参議院議員・太田房江 リーフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/ota-fusae/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 10:25:10 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/ota-fusae/</guid>
      </item><item>
        <title>参議院議員・吉川ゆうみ リーフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/yoshikawa-yumi/</link>
        <description>Role : Director, DTP Designer
Client : 吉川ゆうみ事務所
Agency : 株式会社POTETO Media
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 10:23:57 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/yoshikawa-yumi/</guid>
      </item><item>
        <title>サムスン「Galaxy」（キャンペーンサイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/galaxy/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Tue, 14 May 2019 10:12:04 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/galaxy/</guid>
      </item><item>
        <title>平成時代の終わり</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1999-04-01-heisei-era/</link>
        <description>平成時代が終わり、令和時代が始まった。30年余り続いた平成の時代に幕が下りた。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1999-04-01-heisei-era/</guid>
      </item><item>
        <title>参議院議員・たけみ敬三 リーフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/takemi-keizo/</link>
        <description>Role : Director, DTP Designer
Client : たけみ敬三事務所
Agency : 株式会社POTETO Media
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 10:22:13 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/takemi-keizo/</guid>
      </item><item>
        <title>原子力規制庁 新卒採用パンフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/nuclear-regulation-authority/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sun, 13 Jan 2019 10:18:16 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/nuclear-regulation-authority/</guid>
      </item><item>
        <title>味の素AGF「Drip on the World」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/drip-on-the-world/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Thu, 16 Aug 2018 10:17:28 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/drip-on-the-world/</guid>
      </item><item>
        <title>味の素AGF「Blendystick」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/blendystick/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 10:15:22 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/blendystick/</guid>
      </item><item>
        <title>平成30年7月豪雨</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2018-07-06-west-japan-floods/</link>
        <description>平成30年7月豪雨が発生し、西日本を中心に甚大な被害が発生した。多くの死者・行方不明者が出た。
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Jul 2018 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2018-07-06-west-japan-floods/</guid>
      </item><item>
        <title>福島大学「ふるさと創造学サミット」紹介映像</title>
        <link>http://localhost:1313/work/furusato/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 10:33:36 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/furusato/</guid>
      </item><item>
        <title>平成ネット史（仮）展　受付の画面のデザイン</title>
        <link>http://localhost:1313/work/heisei-net-shi/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 10:26:19 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/heisei-net-shi/</guid>
      </item><item>
        <title>博報堂 GUILD CREATION</title>
        <link>http://localhost:1313/work/guild-creation/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 10:44:03 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/guild-creation/</guid>
      </item><item>
        <title>家庭教師紹介のRESPECT フライヤー</title>
        <link>http://localhost:1313/work/respect/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 10:20:29 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/respect/</guid>
      </item><item>
        <title>リオデジャネイロオリンピック閉幕</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2016-08-21-rio-olympics-closing/</link>
        <description>リオデジャネイロオリンピックが閉幕した。日本は柔道や体操で多くのメダルを獲得し、次回の東京オリンピックへの期待が高まった。
</description>
        <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2016-08-21-rio-olympics-closing/</guid>
      </item><item>
        <title>リオデジャネイロオリンピック開幕</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2016-08-05-rio-olympics/</link>
        <description>リオデジャネイロオリンピックが開幕した。日本は柔道や体操で多くのメダルを獲得した。
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2016-08-05-rio-olympics/</guid>
      </item><item>
        <title>第2次安倍内閣発足</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2012-12-26-abe-second-term/</link>
        <description>安倍晋三が第96代内閣総理大臣に就任し、第2次安倍内閣が発足した。アベノミクスを掲げた。
</description>
        <pubDate>Wed, 26 Dec 2012 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2012-12-26-abe-second-term/</guid>
      </item><item>
        <title>第46回衆議院議員総選挙</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2012-12-16-japan-general-election/</link>
        <description>第46回衆議院議員総選挙が実施され、自民党が大勝した。これにより、第2次安倍内閣が発足することとなった。
</description>
        <pubDate>Sun, 16 Dec 2012 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2012-12-16-japan-general-election/</guid>
      </item><item>
        <title>福島第一原子力発電所事故</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2011-03-15-fukushima-nuclear-accident/</link>
        <description>福島第一原子力発電所で重大な原子力事故が発生した。東日本大震災の影響により、炉心溶融が発生し、大量の放射性物質が放出された。
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2011-03-15-fukushima-nuclear-accident/</guid>
      </item><item>
        <title>東日本大震災</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2011-03-11-great-east-japan-earthquake/</link>
        <description>東日本大震災が発生。マグニチュード9.0の巨大地震と大津波により、東北地方を中心に甚大な被害が発生した。福島第一原子力発電所の事故も発生した。
</description>
        <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2011-03-11-great-east-japan-earthquake/</guid>
      </item><item>
        <title>黒澤明生誕100周年</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2004-03-20-akira-kurosawa-anniversary/</link>
        <description>黒澤明の生誕100周年を記念したイベントが開催された。日本映画の巨匠として再評価された。
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2004-03-20-akira-kurosawa-anniversary/</guid>
      </item><item>
        <title>リーマン・ショック</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2008-09-15-lehman-shock/</link>
        <description>リーマン・ショックが発生し、世界的な金融危機が始まった。日本経済にも大きな影響を与えた。
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Sep 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2008-09-15-lehman-shock/</guid>
      </item><item>
        <title>iPhone発表</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2007-01-09-iphone-announcement/</link>
        <description>AppleがiPhoneを発表した。スマートフォンの歴史を変える製品となった。
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Jan 2007 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2007-01-09-iphone-announcement/</guid>
      </item><item>
        <title>第1次安倍内閣発足</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2006-09-26-abe-first-term/</link>
        <description>安倍晋三が第90代内閣総理大臣に就任した。戦後生まれ初の総理大臣となった。
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Sep 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2006-09-26-abe-first-term/</guid>
      </item><item>
        <title>郵政民営化法案可決</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2005-09-11-postal-privatization/</link>
        <description>郵政民営化法案が可決された。小泉純一郎首相の構造改革の一環として実現した。
</description>
        <pubDate>Sun, 11 Sep 2005 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2005-09-11-postal-privatization/</guid>
      </item><item>
        <title>イラク戦争開始</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2003-03-20-iraq-war/</link>
        <description>イラク戦争が開始された。アメリカを中心とした多国籍軍がイラクに侵攻した。
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Mar 2003 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2003-03-20-iraq-war/</guid>
      </item><item>
        <title>2002 FIFAワールドカップ決勝</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2002-06-30-world-cup/</link>
        <description>2002 FIFAワールドカップが日韓共催で開催され、ブラジルが優勝した。日本は初のベスト16入りを果たした。
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Jun 2002 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2002-06-30-world-cup/</guid>
      </item><item>
        <title>エンロン破綻</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2001-12-01-enron-bankruptcy/</link>
        <description>アメリカのエネルギー大手エンロンが破綻した。会計不正が発覚し、企業統治の問題が浮き彫りになった。
</description>
        <pubDate>Sun, 02 Dec 2001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2001-12-01-enron-bankruptcy/</guid>
      </item><item>
        <title>アフガニスタン戦争開始</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2001-10-07-afghanistan-war/</link>
        <description>アメリカがアフガニスタンへの軍事作戦を開始した。9.11テロへの報復として行われた。
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Oct 2001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2001-10-07-afghanistan-war/</guid>
      </item><item>
        <title>アメリカ同時多発テロ</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2001-09-11-911-attacks/</link>
        <description>アメリカ同時多発テロが発生した。世界貿易センタービルなどが攻撃を受け、多くの犠牲者が出た。
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Sep 2001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2001-09-11-911-attacks/</guid>
      </item><item>
        <title>小泉純一郎内閣発足</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2001-04-26-koizumi-prime-minister/</link>
        <description>小泉純一郎が第87代内閣総理大臣に就任。「構造改革なくして成長なし」を掲げた。
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Apr 2001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2001-04-26-koizumi-prime-minister/</guid>
      </item><item>
        <title>ミレニアム</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/2000-01-01-millennium/</link>
        <description>2000年を迎え、ミレニアムブームが起きた。Y2K問題への懸念もあったが、大きな問題は発生しなかった。
</description>
        <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/2000-01-01-millennium/</guid>
      </item><item>
        <title>iモード開始</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1999-11-20-smartphone-launch/</link>
        <description>NTTドコモがiモードサービスを開始した。携帯電話からインターネットに接続できるようになった。
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Nov 1999 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1999-11-20-smartphone-launch/</guid>
      </item><item>
        <title>宇多田ヒカルデビュー</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1998-12-09-utada-hikaru-debut/</link>
        <description>宇多田ヒカルが「Automatic/time will tell」でデビュー。日本のポップミュージックシーンに大きな影響を与えた。
</description>
        <pubDate>Wed, 09 Dec 1998 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1998-12-09-utada-hikaru-debut/</guid>
      </item><item>
        <title>1998 FIFAワールドカップ開幕</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1998-06-10-france-world-cup/</link>
        <description>1998 FIFAワールドカップがフランスで開幕した。日本は初出場を果たし、世界の舞台に立った。
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Jun 1998 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1998-06-10-france-world-cup/</guid>
      </item><item>
        <title>山口組分裂</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1997-11-24-yamaguchi-gumi-split/</link>
        <description>山口組が分裂し、神戸山口組が結成された。暴力団の組織再編が社会問題となった。
</description>
        <pubDate>Mon, 24 Nov 1997 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1997-11-24-yamaguchi-gumi-split/</guid>
      </item><item>
        <title>香港返還式典</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1997-06-30-hong-kong-handover-ceremony/</link>
        <description>香港返還式典が行われ、イギリスから中国への返還が正式に完了した。「一国二制度」の下で50年間の自治が約束された。
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Jun 1997 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1997-06-30-hong-kong-handover-ceremony/</guid>
      </item><item>
        <title>香港返還</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1997-05-31-hong-kong-handover/</link>
        <description>香港がイギリスから中国に返還された。「一国二制度」の下で50年間の自治が約束された。
</description>
        <pubDate>Sat, 31 May 1997 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1997-05-31-hong-kong-handover/</guid>
      </item><item>
        <title>アトランタオリンピック閉幕</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1996-08-01-atlanta-olympics-closing/</link>
        <description>アトランタオリンピックが閉幕。日本は柔道や水泳でメダルを獲得し、国を挙げて応援した。
</description>
        <pubDate>Sun, 04 Aug 1996 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1996-08-01-atlanta-olympics-closing/</guid>
      </item><item>
        <title>アトランタオリンピック開幕</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1996-07-20-atlanta-olympics/</link>
        <description>アトランタオリンピックが開幕。日本は柔道や水泳でメダルを獲得し、国を挙げて応援した。
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Jul 1996 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1996-07-20-atlanta-olympics/</guid>
      </item><item>
        <title>台風12号による大和川・神崎川氾濫</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1995-09-22-okawa-river-flood/</link>
        <description>台風12号により、大和川・神崎川が氾濫し、大阪府を中心に大きな被害が発生した。多くの住宅が浸水し、交通機関も大きな影響を受けた。
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Sep 1995 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1995-09-22-okawa-river-flood/</guid>
      </item><item>
        <title>Windows 95発売</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1995-07-23-windows95-release/</link>
        <description>Microsoft Windows 95が発売された。スタートメニューやタスクバーを導入し、パーソナルコンピュータの操作性を大きく向上させた。
</description>
        <pubDate>Sun, 23 Jul 1995 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1995-07-23-windows95-release/</guid>
      </item><item>
        <title>地下鉄サリン事件</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1995-03-20-sarin-attack/</link>
        <description>オウム真理教による地下鉄サリン事件が発生。東京の地下鉄3路線で同時多発的にサリンが散布され、多くの死傷者を出した。
</description>
        <pubDate>Mon, 20 Mar 1995 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1995-03-20-sarin-attack/</guid>
      </item><item>
        <title>阪神・淡路大震災</title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/1995-01-17-kobe-earthquake/</link>
        <description>1995年1月17日午前5時46分、兵庫県南部を震源とするマグニチュード7.3の直下型地震が発生した。震源が浅く、神戸市や淡路島北部を中心に激しい揺れが短時間で街を襲い、住宅の倒壊、火災、ライフラインの寸断など甚大な被害が広がった。
とくに木造家屋の密集する地域では、老朽建物が一気に倒壊し、多くの住民が下敷きになった。死者は6,400人以上にのぼり、戦後日本で最大級の都市型災害となった。
社会的な影響も非常に大きい。
発災直後は行政による救助・情報伝達が滞り、自衛隊出動の遅れも指摘されるなど、既存の防災体制が都市型大震災に対応できていないことが明らかになった。一方で、ボランティアの市民が全国から駆けつけ、避難所運営や物資支援に加わったことから、この年は「ボランティア元年」と呼ばれるようになった。
また、高速道路が横倒しになるなど、近代都市インフラの脆弱性が露わになったことで、建築基準法の見直し、耐震補強の義務化、都市計画の再検討などが一気に進む契機ともなった。
報道面では、テレビや新聞が被災地の悲惨な状況を連日伝え、メディアの役割や災害報道の倫理も大きく議論された。
阪神・淡路大震災は、日本の都市防災、行政対応、市民社会、メディア、そして「助け合い」のあり方に深い影響を与えた事件として、今もなお社会の基準点となっている。
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Jan 1995 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/1995-01-17-kobe-earthquake/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/chronicle/date_precision_guide/</link>
        <description>日付の精度（date_precision）の使い方 Chronicleページでは、記事の日付の表示精度を制御できます。date_precisionパラメータを使用して、年のみ、年月のみ、年月日のいずれかを指定できます。
使い方 Markdownファイルのfront matter（ファイルの先頭の---で囲まれた部分）にdate_precisionパラメータを追加します。
1. 年のみを表示する場合 --- title: &#34;1995年の出来事&#34; date: 1995-01-01 date_precision: &#34;year&#34; category: &#34;社会&#34; subcategory: &#34;その他&#34; --- 表示結果: 1995
使用例:
年単位でしか特定できない出来事 「1995年に起きた出来事」のように年のみが重要な場合 2. 年月のみを表示する場合 --- title: &#34;1995年6月の出来事&#34; date: 1995-06-01 date_precision: &#34;month&#34; category: &#34;社会&#34; subcategory: &#34;その他&#34; --- 表示結果: 1995/06
使用例:
月単位でしか特定できない出来事 「1995年6月に起きた出来事」のように月までが重要な場合 3. 年月日を表示する場合（デフォルト） --- title: &#34;1995年1月17日の出来事&#34; date: 1995-01-17 date_precision: &#34;day&#34; category: &#34;社会&#34; subcategory: &#34;災害&#34; --- または、date_precisionを省略することもできます（デフォルトでdayとして扱われます）：
--- title: &#34;1995年1月17日の出来事&#34; date: 1995-01-17 category: &#34;社会&#34; subcategory: &#34;災害&#34; --- 表示結果: 1995/01/17
使用例:
日付まで特定できる出来事 正確な日付が重要な場合 注意事項 dateフィールドは必須: date_precisionを指定する場合でも、dateフィールドは必ず指定してください。Hugoはdateフィールドを使用して記事をソートします。
dateフィールドの形式: dateフィールドは常にYYYY-MM-DD形式で指定してください。date_precisionがyearやmonthの場合でも、dateフィールドには完全な日付を指定します（例: 1995-01-01、1995-06-01）。
年齢計算: 年齢の計算は、dateフィールドの日付を使用して行われます。date_precisionは表示のみに影響し、年齢計算には影響しません。
実装の詳細 date_precision: &quot;year&quot; → 表示: YYYY date_precision: &quot;month&quot; → 表示: YYYY/MM date_precision: &quot;day&quot; または未指定 → 表示: YYYY/MM/DD </description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/chronicle/date_precision_guide/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-12/</link>
        <description>「鈴先生と一星と深夜は、太陽と月と地球みたいな関係だな。ああいう関係は、恋とか愛とか、単純な名前はつけられないな。一列に並んだり、陰になったり、欠けたり満ちたりしながら。三つは回り続けている。」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-12/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-129/</link>
        <description>すると自分を正当化しようとして、イエスに言った、「では、わたしの隣人とはだれのことですか」。イエスが答えて言われた、「ある人がエルサレムからエリコに下って行く途中、強盗どもが彼を襲い、その着物をはぎ取り、傷を負おわせ、半殺しにしたまま、逃げ去った。するとたまたま、ひとりの祭司がその道を下ってきたが、この人を見ると、向こう側を通って行った。同様に、レビ人もこの場所にさしかかってきたが、彼を見ると向こう側を通って行った。ところが、あるサマリヤ人が旅をしてこの人のところを通りかかり、彼を見て気の毒に思い、近寄ってきてその傷にオリーブ油とぶどう酒とを注いで包帯をしてやり、自分の家畜に乗せ、宿屋に連れて行って介抱した。翌日、デナリオン銀貨二枚を取り出して宿屋の主人に手渡し、『この人を見てやってください。費用がよけいにかかったら、帰りがけに、わたしが支払います』と言った。この三人のうち、だれが強盗に襲われた人の隣人になったと思うか」。彼が言った、「その人に慈悲深い行ないをした人です」。そこでイエスは言われた。「行って、あなたも同じようにしなさい」。
（新約聖書「ルカによる福音書」10章 29〜37節）
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-129/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-74/</link>
        <description>そして彼の中のひとりの律法学者が、イエスを試そうとして質問した。「先生、律法の中で、どの戒めが一番大切なのですか」。イエスは言われた。「『心を尽くし、精神を尽くし、思いを尽くして、主なるあなたの神を愛しなさい』。これが一番大切な、第一の戒めである。第二もこれと同様に大切である。『自分を愛するように、あなたの隣人を愛しなさい』」。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-74/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-8/</link>
        <description>あまり自覚されることはないが、20世紀とは「映像の世紀」であるのと同程度には「エンジンの世紀」でもあった。そして前世紀後半のオートバイと自動車の大衆化は、先進国に「交通戦争」とすら呼ばれる状況をもたらした。つい半世紀前まで、この国でも交通事故の死者は１万人を超えていた。しかし、今日においてそれはおよそ１／３以下に減っている。自動車の安全性能の向上、政府の法規制と啓蒙の強化がその主要因と言われているが、同時に人類がエンジンのもたらすスピードという幻想、それを手にしておよそ１００年で醒めつつあることが指摘できる。片岡義男（『スローなブギにしてくれ』『彼のオートバイ、彼女の島』）からしげの秀一（『バリバリ伝説』『頭文字Ｄ』）まで、20世紀のポップカルチャーにおいて定位置を占めていたこれらの機械への欲望は大きく後退している。強く、大きく、そして「速い」機械による身体拡張の快楽に人類は酩酊し、それがつい数十年前までは工業社会下における男性性の成熟と重ね合わされていた。しかし、21世紀の今日に生活の必要とは無縁にこのような文化に親しむ人々は、次第にかつての香港のカンフー映画を愛好する人々のようにレトロな文化に親しむ趣味人と見なされつつある。
（宇野常寛、2023「いま必要なのは「新しい生活様式」の反省と再評価だという話」note）
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-8/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-9/</link>
        <description>足が、「わたしは手ではないから、体の一部ではない」と言ったところで、体の一部でなくなるでしょうか。耳が、「わたしは目ではないから、体の一部ではない」と言ったところで、体の一部でなくなるでしょうか。もし体全体が目だったら、どこで聞きますか。もし全体が耳だったら、どこでにおいをかぎますか。そこで神は、御自分の望みのままに、体に一つ一つの部分を置かれたのです。すべてが一つの部分になってしまったら、どこに体というものがあるでしょう。
（新約聖書「コリントの信徒への手紙」12章 15〜19節）
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-9/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/snap/sample-snap/</link>
        <description>title: &ldquo;夕暮れの芝浦ふ頭&rdquo; date: 2025-01-15T10:00:00Z location: &ldquo;芝浦ふ頭, Tokyo&rdquo; camera: &ldquo;Fujifilm X100V&rdquo; 冬の海風が刺さるように冷たい夕暮れ。モノレールの高架を抜けた瞬間に開けた景色があまりにも美しくて、思わずシャッターを切りました。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/snap/sample-snap/</guid>
      </item><item>
        <title>DTOPIA</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-44/</link>
        <description>春のアカデミー賞で候補になった『バービー』『オッペンハイマー』『哀れなるものたち』『アメリカン・フィクション』『キラーズ・オブ・ザ・フラワームーン』といった映画はどれも、二十世紀に白人が残した負の遺産をセルフ懺悔するコンセプトを持っていた。バービー人形という白人ルッキズムと資本主義の合成物。原爆。男女差別。黒人と白人の格差。ネイティブアメリカン虐殺。もう誰の責任か追及できないぐらい昔の、すでに起きてしまった過ちを、白人俳優たちが「私たちは自分の愚かさをちゃんと分かってます」って顔で演じてみせる映画を、ハリウッドは強迫観念のような勢いで量産した。それが単発の作品に止まらなかったのは、ひとつ大きなメリットを獲得したから。それは「白人たちの懺悔ショーであれば今まで通り白人ばかりが中心にいても問題視されない」という暗黙の了解だった。それは、作る側にも観る側にもずっと溜まっていた「白人だけのロマンスを蘇らせたい」という欲望を叶える光だった。作品賞を受賞した『関心領域』もまた、ナチスのホロコーストをスタイリッシュにまとめた、白人懺悔の文脈を引く作品といえた。ナチスの政権下、すぐ近くで起きているホロコーストの気配を無視して優雅に暮らす人々。「これこそが今パレスチナで進行中の虐殺に対する、我々の無関心さを表現しているのだ」というメッセージを、私たち観客はこの映画を観るまでもなく把握した。多くの観客が望んだのは「関心領域」の外に目を向けることでも「関心領域」の内で無慈悲に暮らすことでもなく、そうした図式そのものをシンプルに把握することだった。もう誰も本編を観ない。しんどくてめんどうな時間を一方通行に、まともな速度で過ごしたい人なんて私たち観客のなかにはほとんど残っていない。コンセプトだけでいいのだ。細かい議論は切り捨てられた。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-44/</guid>
      </item><item>
        <title>DTOPIA</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-45/</link>
        <description>「何もしないほうがいい？　何もしないはないでしょ」キースが横からまた食ってかかった。「本当は色々できたんじゃないの」
パパは話が逸れるのを恐れるように、俯いたまま返事をした。
「色々って？　君がやったようなことをですか？　それ介入って言うんじゃないのか」
「別にお父さんだって、何もしないってこと、ないですよね。手術とかそういうのをさせないってことをしてますよね。こうゆう未来もあるよって情報を教えないってことを、してますよね。大人になるまで待ってほしいとか言うけどそれ、あわよくばそのまま男でいて欲しいって思ってんじゃん。あんたの何もしないって、色々やってますよね」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-45/</guid>
      </item><item>
        <title>DTOPIA</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-46/</link>
        <description>「べつに子供なんて男でも女でもいいんだよ」疲れ切ったようにパパは笑った。「っしょーじきな話。血まみれの赤ん坊が命がけで産まれてきて、それみて男か女かなんていちいち考えないだろ。それが本当の気持ちだよ。これが本当の親のエゴ。自分の子供なら、親は正直どっちでも可愛いです。まじでどっちでもいいの。親だけの気持ちでいったら、ね？　でもさ汽水くん、そんなふうに子育てって決めれないんだよ。君もいつか子供持つか分かんないけど、その子が何をもって幸せかって、親が決めてはいけないんですよ。何をもって健康で、何をもって幸せと定義するのかって、あらかじめ基準がいっぱい決まってるんだよ。
いま、出生前診断っていうので世界的に障害を持った胎児の中絶が増え続けてるっていうのがあるんですけど……年々だよ？　それは生まれてくる前の段階から、こうあるべきってことが決められてることも関係があるんだよ。これ綺麗事じゃない。ハーフの子供だってそう。同じようにうんと中絶の対象になってる。汽水くんやモモと同じような子供たちが、生まれてからも児童養護施設にたくさん預けられている現実があるんだよ。君のとこだって、お姉さん二人いるよね。それで末っ子の君が生まれて、その下にはもう、誰も生まれていないよね。そういう男の子が末っ子のきょうだいってすごく多いよ。多いけど、だからって親御さんに全く愛情がない訳じゃないでしょう。むしろ逆だよ。食い物ひとつとってもそう。この子にいいものをたくさん食べさせてあげたいって気持ちで与えるものが、本当にその子にとっていいものなのか。油断したら中毒を起こすかもしれない。それを一個一個親だけで判断するなんて、とても恐ろしくてできないんですよ。絶対に親だけで決めちゃいけないんだってことを、子育てしてると何度も思い知るんだよ。親なんてな、子供のこと、ほぼひとつも決めてあげられないから。 こうすべし、っていうマニュアルを一個一個執拗に潰しながら参照するしかないんだよ。男に生まれたら男に育つのが健康っていう、それが今のルールなら、おれはまずそれを参照する。僕はなるべく、自分の一番大切な子供がそうなれるように、監督する責任がある」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-46/</guid>
      </item><item>
        <title>DTOPIA</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-47/</link>
        <description>『むしろ逆かな』『うまく説明できるか』『分からないけど…』『自分にとって』『あたりまえの欲求が』『他人にとって』『暴力になるとしたら』どうする？、と促すように、おまえは眉毛をあげて彼女を見た。『欲求そのものを』『ガマンしようなんて』『自分を過信しすぎてる』『いつか自分本位に』『タガを外して』『誰かを傷付ける』『だから大切なのは』『欲望そのものが』『消滅するまで』『範囲を設定すること』『そう思う』。おまえは言葉を止めて、体を捻った。そして指を使って砂に漢字で、域、と一文字だけ書いた。『この漢字の意味は』『ゲームのフィールドとか』『フットサルのコートとか』『ボクシングのリングみたいな』『そういう意味なんだけど』『俺はこれを』『探してる』『ここは自分にとって』『そういう域だ』『不謹慎かもしれないけど』『君や彼らが』『延々とデートして』『喧嘩したり』『全力で競ってるのが』『すごく落ち着くんだ』。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-47/</guid>
      </item><item>
        <title>DTOPIA</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-48/</link>
        <description>「傷モノは絶対に泣き言を言っちゃいけないんだ」。それがMr.マドリードのルールだった。「それに現代のように、いち個人の行動とバックグラウンドとを安易に結びつける社会で、トラウマを開示することはつまり、人格をジャッジする権限を明け渡すようなものだよ。他人にペラペラ教えるべきじゃない」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-48/</guid>
      </item><item>
        <title>DTOPIA</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-49/</link>
        <description>「例えば多くの植民地には軍の基地が置かれているけど、そこでは軍人と現地民の間で子供が生まれるよね。で、フランス海軍のポリネシア撤退を訴えることは簡単だけど、その結果として生まれた子供を前に、軍をはじめから設けなければ良かったと言える人は少ない。それは現実の人間に生まれなければ良かったって言ってるのと同じだからね。デート兵は、生きた子供を使って、『歴史上のこれ以前には逆行できない』っていう杭を打った。植民地ではいろんなものが兵器になるんだ。銃、核、選挙権、性欲、愛、子供……ほぼ全ての行動が、力関係の中で兵器になれる。おれたちの笑顔も、この世界を温存させ、時間の流れを固定していく。 […] 」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-49/</guid>
      </item><item>
        <title>ある男</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-56/</link>
        <description>「何か、よほどのことがあれば、人を殺してもいいという考え自体を否定することが、殺人という悪をなくすための最低条件だと思う。簡単ではないけど、目指すべきはそっちだろう。犯人のことは決して赦さないだろうけど、国家は事件の社会的要因の咎を負うべきで、無実のフリをして、応報感情に阿るのではなくて、被害者支援を充実させることで責任を果たすべきだよ。いずれにせよ、国家が、殺人という悪に対して、同レヴェルまで倫理的に堕落してはいけない、というのが、俺の考えだよ。」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-56/</guid>
      </item><item>
        <title>ある男</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-57/</link>
        <description>「そうですね、……大祐さんの人生と混ざっていくのか、同居してるのか。──そうなると、僕たちは誰かを好きになる時、その人の何を愛してるんですかね？　……出会ってからの現在の相手に好感を抱いて、そのあと、過去まで含めてその人を愛するようになる。で、その過去が赤の他人のものだとわかったとして、二人の間の愛は？」 美涼は、それはそんなに難しくないという顔で、
「わかったってところから、また愛し直すんじゃないですか？　一回、愛したら終わりじゃなくて、長い時間の間に、何度も愛し直すでしょう？　色んなことが起きるから。」と言った。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-57/</guid>
      </item><item>
        <title>ある男</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-58/</link>
        <description>グラフィック・デザインの目的は、イヴェントにせよ商品にせよ、何かが存在していることの告知である。知らされなければ、それは、そもそも存在していないかのように黙殺されてしまう。ポスターは、「ここにこれがある！」ということを、美の力を借りて訴えるのであり、結果、その表現は芸術の域にまで高められることもある。
しかし、芸術とはその実、資本主義とも大衆消費社会とも無関係に、そもそも広告的なのではあるまいか？──例えば、燃えさかるようなひまわりの花瓶がある。草原を馬が走っている。寂しい生活がある。戦争の悲惨さがある。自ら憎悪を抱えている。誰かを愛している。誰からも愛されない。……すべての芸術表現は、つまるところ、それらの広告なのではないか？
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-58/</guid>
      </item><item>
        <title>ある男</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-59/</link>
        <description>直接のきっかけは、修学旅行でオーストラリアに行く時に、パスポートが気になるなら帰化してはどうかと、父親に勧められたからだった。城戸はそれに従ったが、その時に、父が、韓国という国には、お前の「実感」がないから、万が一、旅先で何かあっても、やはり保護してくれるのは日本政府の方だろう、と言ったのが忘れられなかった。韓国政府は、お前という人間がこの世に存在していることを、今現在、まったく捕捉していないから、と。 父は、たった一度しか言わず、城戸も聞き返さなかったが、「実感」ではなく、「実体」と言いたかったのだろうと思っていた。彼は、韓国で生活をしたことがなく、国民としての「実体」が、そこにないことは事実だった。 しかし、それからもう二十年以上経っても、その時の「実感」というふしぎな言葉は、彼の頭に染みついて離れなかった。一種の擬人法で、韓国という国家に、自分の存在の「実感」を持たれていない、という奇妙な想像だったが、彼自身が逆に、韓国という国を「実感」し得たのは、恐らくその時が初めてだった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-59/</guid>
      </item><item>
        <title>ある男</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-60/</link>
        <description>「そう。そういうのが強調されると、その人の持ってる他の色んな面が無視されちゃうでしょう？ 人間は、本来は多面的なのに、在日って出自がスティグマ化されると、もう何でもかんでもそれですよ。悪い意味だけじゃなくて、正直僕は、在日の同胞に、俺たち在日だしなって肩を組まれるのも好きじゃないんです。それは、俺たち石川県人だもんな、でも同じですよ。〝加賀乞食〟なんて、自虐ネタをフラれても、そういうところがある気がしないでもないけど、何かにつけて言われるとね。……弁護士だろう、とか、日本人だろう、とか、何でもそうですよ。アイデンティティを一つの何かに括りつけられて、そこを他人に握り締められるってのは、堪らないですよ。」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-60/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-109/</link>
        <description>洗わないで放置した鍋の中の濁った水みたいな胸の内に、毅然が足りない、という言葉が浮かんできた時、二谷は芦川さんを尊敬するのを諦めた。諦めると、自慰の手助けに彼女のことを想像するのも平気になった。それは不思議なことで、なんとなくかわいいと思っていた時よりも、彼女の弱いところにばかりに目がいくようになった後の方が、想像の中の彼女は色気を放った。聞いたことのないはずの種類の声で、彼女はいつも泣いている。彼女が泣けば泣くほどよかった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-109/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-110/</link>
        <description>二人で「いただきます」と手を合わせて食べ始める。二谷はきゅうりをつまんで「おいしい」と言い、からあげをつついて「おいしいなあ」と言い、味噌汁を飲んで「うまい」と言った。
十五分ほどで食べ終わる。仕事から帰ってすぐ、一時間近くかけて作ったものが、ものの十五分でなくなってしまう。食事は一日に三回もあって、それを毎日しなくちゃいけないというのは、すごくしんどい。だから二谷は、スーパーやコンビニに行けばそこに作られたものがあるんだから、 わざわざ自分たちで作らなくたっていいんじゃないかと思っている。思っているけど、それを言う代わりに「おいしい」と言っている。ただ毎日生きていくために、体や頭を動かすエネルギーを摂取するための活動に、いちいち「おいしい」と感情を抱かなければならないことに、そしてそれを言葉にして芦川さんに示さなければならないことに、やはり疲れる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-110/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-111/</link>
        <description>自分はいつか結婚するんだろう、と二谷は思っている。結婚がしたいわけではなくて、結婚したくないと思ったことがないからだった。世の中には一生結婚しないと決めている人もいるけれど、そういうのは確固たる意志がある人だけが決意するものであって、特に何の希望もない自分のような者は、いつか結婚しなければ辻褄が合わない。ならば、喜んでくれる人が多いうちにしてしまうのがいいんだろう、そんなふうに考えていた。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-111/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-112/</link>
        <description>「二谷さんは、ごはんを食べるのが面倒で、でも食べなきゃいけないのが、嫌なんですか？」
尋ねて見つめる、二谷さんの目の奥が暗い。「それの周辺も含めて嫌い」と、二谷さんが答えた。 この人を分かりたいという気持ちと、その日のままでいてほしいという気持ちの両方がある。周辺って？ と続けて尋ねる。
「ごはん面倒くさいって言うと、なんか幼稚だと思われるような気がしない？ おいしいって言ってなんでも食べる人の方が、大人として、人間として成熟してるって見なされるように思う」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-112/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-113/</link>
        <description>わたしは別に、許せなくないかもしれない、とふと思う。許せないから芦川さんのことが嫌いなんだと思っていたけれど、芦川さんのことを嫌いでいると、芦川さんが何をしたって許せる気もする。許せない、とは思わない。あの人は弱い。弱くて、だから、わたしは彼女が嫌いだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-113/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-114/</link>
        <description>ちゃんとしたごはんを食べるのは自分を大切にすることだって、カップ麺や出来合いの惣菜しか食べないのは自分を虐待するようなことだって言われても、働いて、残業して、二十二時の閉店間際にスーパーに寄って、それから飯を作って食べることが、ほんとうに自分を大切にするってことか。野菜を切って肉と一緒にだし汁で煮るだけでいいと言われても、おれはそんなものは食べたくないし、それだけじゃ満たされないし、そうすると米や麺も必要で、鍋と、丼と、茶碗と、コップと、箸と、包丁とまな板を、最低でも洗わなきゃいけなくなる。作って食べて洗って、なんてしてたらあっという間に一時間が経つ。帰って寝るまで、残された時間は二時間もない、そのうちの一時間を飯に使って、残りの一時間で風呂に入って歯を磨いたら、おれの、おれが生きている時間は三十分ぽっちりしかないじゃないか。それでも飯を食うのか。体のために。健康のために。それは全然、生きるためじゃないじゃないか。ちゃんとした飯を食え、自分の体を大切にしろって、言う、 それがおれにとっては攻撃だって、どうしたら伝わるんだろう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-114/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-115/</link>
        <description>「二谷さんと食べるごはんは、おいしい」
押尾さんがほほ笑んで言う。ほほ笑んでから言ったというよりは、その言葉を言うために唇を動かしたら目じりや頬も一緒に動いた、という感じのほほ笑み方だった。
「二谷さんは目の前にある食べ物の話をほとんどしないから、わたしも、これおいしいですねとか、すごいふわふわとか、いちいち言わないで済んで、おいしくても自分がおいしいって思うだけでいいっていうのが、すごくよかった。おいしいって人と共有し合うのが、自分はすごく苦手だったんだなって、思いました。苦手なだけで、周りに合わせてできてはしまうんですけど。甘いのが好きとか苦手とか、辛いのが好きとか苦手とか、食の好みってみんな細かく違って、みんなで同じものを食べても自分の舌で感じている味わいの受け取り方は絶対みんなそれぞれ違っているのに、おいしいおいしいって言い合う、あれがすごく、しんどかったんだなって、分かって。二谷さんとごはんを食べる時はそれがなかったからよかった。一人で食べてるみたいで。でもしゃべる相手はいるって感じで。[…]」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-115/</guid>
      </item><item>
        <title>おいしいごはんが食べられますように</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-116/</link>
        <description>なんでみんな、食べるんだ。おいしいものを食べようとするんだ。もっと食べたい、なんでも食べたい、がしんどい。なんでケーキで祝うんだ。砂糖の塊で口の中をべちょべちょにして、おかしいんじゃないか、みんな。なんでみんな、こんなにも食べずにはいられないんだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-116/</guid>
      </item><item>
        <title>お問い合わせ</title>
        <link>http://localhost:1313/about/contact/</link>
        <description>お問い合わせ お問い合わせは、Google Formからお願いします。
Google Form 連絡先（個人） LINE Messenger WhatsApp Signal チューニング株式会社 hello@chooning.app 〒231-0012 横浜市中区相生町3-61 泰生ビル2F さくらWORKS </description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/contact/</guid>
      </item><item>
        <title>ギデンズ 社会学コンセプト事典</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-16/</link>
        <description>疎外は，社会学の言説から抜け出して，メデイアの解説や日常言語に入り込んでいる．たとえば，一つの世代全体が「社会から疎外」されている，とか，若者のサブカルチャーは，主流の文化から若い人びとが疎外されている状態を表している，などという言い方を耳にするであろう．この場合，隔たりや分離といった観念が含まれていることは明らかであるが，社会学において疎外といえば，資本主義社会の不平等と関連していることに注意したい．マルクスの史的唯物論のアプローチは，人びとが仕事を組織して財とサービスをつくり出す方法から始まる．マルクスにとって，「疎外されている」とは，真の帰結へと至る客観的条件のもとにおかれていることであり，その条件を変える鍵は，私たちの考えや信念を変えることではなく，自分の状態をコントロールする力を増し加えるために，生きる方法を変えることなのである．かつての労働生活とは，より骨の折れる肉体的労役であったように思われるが，小作農や職人など多くの社会集団にとっては，熟練を要する，それ自体満足できる仕事であり，現代の製造業や大規模なオフイス環境，コールセンターやファストフード店などよりも，仕事に対するコントロールの幅が大きかった．今日の仕事は，肉体的には以前ほど重労働ではないかもしれないが，コントロールの余地を与えられていないため，より大きな疎外を生み出し続けているのである.
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-16/</guid>
      </item><item>
        <title>キリンに雷が落ちてどうする 少し考える日々</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-20/</link>
        <description>子どもの頃のほうが大人の今よりも自由だった人がどれくらいいるだろうか。扶養されていたぶん、労働せずに済んだという意味で自由だった人はいるだろうけど、代わりに多くの義務を背負わされていたはずだ。
私が大人だなぁと思うのは、その種の義務全般から自由であるような人である。たとえば仕事をほっぽり出して失踪しちゃうような人は「大人〜」って感じる。もちろん、学校をほっぽりだして失踪しちゃう子どもにも「大人〜」と思う。
「大人＝無責任」という単純な話ではない。義務のたぐいがあるということを理解していて、その上で、そんなのはゲームのルールに過ぎない、とわかっている人──心の底からはゲームを信じていない人──が大人だと感じる。遊びに心から没頭するのは子どもっぽい。だから、大人は責任や義務からも醒めていなければならない。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-20/</guid>
      </item><item>
        <title>ゲーテはすべてを言った</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-50/</link>
        <description>世界の多様性。それは世界の複雑性に直結している。この複雑性を豊富さととる人もいれば、難解さととる人もいる。豊富さととる人の中には、それを広げようとする人もいれば、自分たちのためだけにとっておこうとする人もいる。難解さととる人の中には、理解しようとする人もいれば、拒絶する人もいる。その対処からして、多様であって、複雑である。複雑さは決して混沌を意味しない。しかし混沌と見誤っても仕方のないほどのスピードで現代の情報社会は流動し、あれもこれも今すぐいっぺんに押し寄せる。それはほとんど、一個人のキャパシティを超えてしまっている。多くの場合、人々はそれに対し、反射的に畏怖こそすれ、あるがまま愛することは難しい。世界は多様である、という真理と同じくらい、世界はいかに一つであるべきか、という問いの出自は古い。その二つはいわば抱き合わせで、特に一神教をその基盤とする西洋的知性において、何度も繰り返し問われてきた。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-50/</guid>
      </item><item>
        <title>ゲーテはすべてを言った</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-51/</link>
        <description>「ああ、まったく」と「先生」は頷く。「実生活から取ってこようと、書物から取ってこようと、そんなことはどうでもよいのだ、使い方が正しいかどうかということだけが問題なのだ！　私のメフィストフェレスも、シェイクスピアの歌をうたうわけだが、どうしてそれがいけないのか？　シェイクスピアの歌がちょうどぴったり当てはまり、言おうとすることをずばり言ってのけているのに、どうして私が苦労して自分のものを作り出さなければならないのだろうか？　芸術には、すべてを通じて、血統というものがある。かつてのドイツの若者は会話の節々で聖書を引用することができるように教育されたが、それは結局、感情や事件というものが永遠に回帰することを暗示し明示するのだ。我々の思想を表現するのに先人の吟味された教養ある言葉を用いるとき、彼らが我々の心の奥深くを我々以上に巧みに開いて見せることを認めるのだ。巨匠を見れば、常にその巨匠が先人の長所を利用していて、そのことが彼を偉大にしているのだ」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-51/</guid>
      </item><item>
        <title>ゲーテはすべてを言った</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-52/</link>
        <description>「でも、これはまさにそういう話。結局、我々は過去の時代について、残された断片から想像するしかない。古典学者が勘違いしたのも仕方ない。だが、我々が新たな物の見方を獲得したと同時に、古代人の見方を失ってもいることは忘れてはいけないけれど」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-52/</guid>
      </item><item>
        <title>ゲーテはすべてを言った</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-53/</link>
        <description>「 […] でもね、言葉はどこまでいっても不便な道具です。使い慣れる、ということがない。僕は未だに和子と喧嘩するよ。たまに会う若い学生さんの言葉を遮りもする。誰かの言っているとが全然分からなくて、耳が悪いふりで誤魔化したり……その代わりになるものがなかなか見つからないから、ずっと使っているだけのことでさ。僕はねぇ、こう考えたことだってあるんだよ？　例えばセックスはどうだろうって？」
學がこんな露骨な単語を口にすることに統一は眉を顰めると同時に、思わず姿勢を正してしまう。 「うん、これは言葉より確かだ。近く感じる。何より温かい。でも続かない。やはり、僕は言葉の方が性に合う。何かと刹那的な感覚に辟易している世代だから、不変的な、それでいて普遍的なものが欲しいんですね。そして、結局、僕には祈りしかなかったんだよ。つまり、今自分が語っている限界のある言葉を、聖霊が翻訳して、神に届けてくれる。それによって、何はともあれ、すべてやがてよしとなる、と信じること。もしかしたら、あらゆる言葉は何らかの形で祈りになろうとしている、ともいえるかもしれない、とこう思うんだね……や、悪いなぁ、君にはいつもこうやってお説教をしてしまって。 […] 」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-53/</guid>
      </item><item>
        <title>ケアの倫理とエンパワメント</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-1/</link>
        <description>欧米でも日本でも、個が「自律/自立する」ことを重んじる価値観が多数派である一方、「依存する」あるいは「関係性をむすぶ」というケアの価値観はまだまだ少数派のものである。資本主義社会において新自由主義的な文化が支配的な文脈では、〈ケア〉の価値が貶められてきたからだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-1/</guid>
      </item><item>
        <title>ケアの倫理とエンパワメント</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-2/</link>
        <description>ケアの倫理は、抽象的な理念ではなく、目の前の状況を敏感に感じ取る能力、生き物に対する気づかい、真の共感を要する倫理でもある。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-2/</guid>
      </item><item>
        <title>ケアの倫理とエンパワメント</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-5/</link>
        <description>ロマン主義時代に生きたジョン・キーツ（Jhn Keats, 1795-1821）の「ネガティヴ・ケイパビリティ」（negative capability）という概念は、共感力をもつ自己像を表しているといえる。「ケイパビリティ=capability」とは、何かを達成する、あるいは何かを探究して結論に至ることのできる力を意味する。しかし、キーツのこの概念は、知性や論理的思考によって問題を解決してしまう、解決したと思うことではない。そういう状態に心を導くことをあえて留保することをさす。「ネガティヴ・ケイパビリティ」とは、相手の気持ちや感情に寄り添いながらも、分かった気にならない「宙づり」の状態、つまり不確かさや疑いのなかにいられる能力である。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-5/</guid>
      </item><item>
        <title>ケチる貴方</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-130/</link>
        <description>「でも？ やっぱり自分の脚は嫌いなの？」
「はい」
「そうか」
Ｅ藤先生は笑った。
「これは医者としてじゃなく、一人の人間として言うんだけど、怒らないでね」
「怒りませんよ」
「私は、あなたが人よりうんと頑張れる人になれたのは、その脚のお陰なんじゃないかと思うわ」
Ｅ藤先生はひらりと立ち上がった。私の脚からしっとりした手の感触が消えた。私はジーパンを上げるのも忘れ、長いあいだ壁を見ていた。
ねえ、あなたの脚が、ずっとずっと、あなたを守ってきてくれたんだとは思わない？
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-130/</guid>
      </item><item>
        <title>このサイトについて</title>
        <link>http://localhost:1313/about/site/</link>
        <description>このサイトについて はじめに いまのウェブは、目的のためにきれいに整備された道のようで、僕のように道草ばかり食って歩いてしまう人間には、どこか身の置きどころがなく感じられます。
そこで「自分の歩幅で散歩できて、立ち止まりたい場所で気が済むまで眺めていられる、広い庭のような場所を持とう」と思い、このサイトをつくりました。
かつて、個人的な文章や写真が、ネットの片隅に無造作に置かれていた時代がありました。あの「私的なものが半ば公共に漂っている」不思議な感触に、少年の僕はひどく魅せられていた気がします。
極めて個人的なものが、個人的がゆえに、他者に開かれていく。
ここは、あの頃の気配が感じられるような、僕の大好きなインターネットがある場所にしていきたいと思っています。
コンテンツの権利 このサイトに掲載している文章・写真・図版などについて、特に明記のないものはすべて、僕・イワモトユウによって制作されたものです。
これらのコンテンツは、特別な記載がある場合を除き、「CC BY-NC-ND 4.0」に基づいて公開しています。
CC BY-NC-ND 4.0（表示・非営利・改変禁止）
出典を明示していただければ、非営利目的での転載・引用・共有が可能です。 営利目的での利用（媒体掲載・広告・プロモーションなど）については、事前のご相談をお願いします。 要約の範囲を超える改変や、原文の意図や意味合いを歪めることは禁止します。 文章というものは、書かれた時点の状況や、周囲の記事、前後の文章の流れの中で意味が形づくられるものですが、引用とは、性質上そうした文脈からの切り離しを避けられない行為でもあります。
ご利用の際は、書き手がその文章に込めた意図や背景にも思いを寄せながら、その言葉が向かおうとしていた方向を損なわない形で扱うよう心がけてください。
出典表記の例
© 2020 イワモトユウ / ezeroms.com（CC BY-NC-ND 4.0）
他作品の引用・転載について このサイトでは、書籍・論文・映画・漫画・ウェブ記事など、他者の知的成果物を引用することがあります。引用は著作権法に基づき、必要最小限の引用や出典の明記といった原則に従っておこなっています。
また、僕自身が取材を受けたものについては、自分に関する事実を記録として残す目的で、転載して紹介する場合があります。こうした転載は、必要に応じて担当者の方に確認を取った上でおこなっています。
もし、引用や転載について不適切に思われる点がある、あるいは削除・訂正をご希望される場合は、お手数ですが「お問い合わせ」からご連絡ください。必ず誠実に対応します。
技術構成 このサイトは Hugo + Netlify を中心とした、静的サイト構成でつくっています。投稿の管理には Contentful を使い、静的サイトが持つ軽やかさと、CMSの更新のしやすさをバランスよく取っています。
静的サイトというと古い技術のようですが、サーバー側で動的処理を行わない構成は、速度・保守性・信頼性において依然として非常に強い選択肢です。
なるべくシンプルに、余計な負荷のない動きを保とうという態度や、情報を複雑に加工せず、最短距離で読み手に届ける構造には一種の美しさがあり、僕は、これもまたデザインの一部だと考えています。
このサイトの更新通知を受け取る 更新を楽しみにしてくれる人がいると、とても励みになります。よければ登録してください！🤩
Official LINE Account Feedly RSS Feed </description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/site/</guid>
      </item><item>
        <title>この世の喜びよ</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-122/</link>
        <description>飲み会や仕事があるとかで、長女の彼氏には結局誰も会うことはなかった。帰る新幹線の座席は、三列シートの通路側にあなたが座って、窓の方を眺めれば、自分が生んだ頭がそこに二つ見えることが、それ同士で笑い合って並んでいるのが不思議だった。小さい頃は銀行ごっこが好きで、お金のシワを伸ばしては、財布や区切った箱にずっと出し入れしていた。二人で向かい合って座り、長い時間絵を描いていた。一つの消しゴムをきちんと譲り合いながら使っていて、ちゃんと、それぞれの考えがあるようで感動した、この子たちほどの喜びはなかった。近くから見守り過ぎて、昔は主語や人称さえ混ざってしまっていた。互いが高校生の一年間は、二人は一切口を利かなかった。どちらかがリビングに来れば片方は舌打ちや威嚇の大きな音を出し、自分の部屋に戻っていった。片方がこちらを向き、窓を指差し楽しそうにあなたに早口で何か言う。この子の体はもう、一人用の座席にぴったりだ、高い声がマスクの中にこもりながら聞こえてくる。二人の目にはきっと、あなたの知らない景色が広がっている。あなたは頷いた、こうして分からなかった言葉があっても、聞き返さないようになっていく。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-122/</guid>
      </item><item>
        <title>コンテンツの秘密　ぼくがジブリで考えたこと</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-73/</link>
        <description>ルネッサンスとは何だったのか？　たとえば、聖母マリアを例に取ると分かりやすい。マリアを描き、彫刻に彫るときの大きなテーマはキリスト教の祈り。ルネッサンスの始まりは、そのマリアを荒々しいリアリズムで表現したことにあったそうです。
それが、時代が進むと、マリアにはその古典となるべき完成形が誕生し、さらに時代が進むと、今度は細部にこだわるようになり、最後はぎらぎら飾り立てるものになったといいます。細部にこだわったときには、本来のテーマであった「祈り」はどこかへ行ってしまい、残ったのは、たんなる女体だったそうです。
以上をまとめると、アーカイズム→クラシック→マニエリスム→バロックという流れになり、美術の歴史はこの四つのサイクルの移り変わりになるというのが高畑さんの説です。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-73/</guid>
      </item><item>
        <title>コンビニ人間</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-54/</link>
        <description>「皆が足並みを揃えていないと駄目なんだ。何で三十代半ばなのにバイトなのか。何で一回も恋愛をしたことがないのか。性行為の経験の有無まで平然と聞いてくる。『ああ、風俗は数に入れないでくださいね』なんてことまで、笑いながら言うんだ、あいつらは！ 誰にも迷惑をかけていないのに、ただ、少数派だというだけで、皆が僕の人生を簡単に強姦する」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-54/</guid>
      </item><item>
        <title>サンショウウオの四十九日</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-65/</link>
        <description>パート先の常連客の言葉に傷ついて母の胃に潰瘍ができたり、泉が彼氏の言葉に耳を真っ赤にしたりするのを見ればわかる。自分だけの体を持っている人はいない。みんな気がついていないだけで、みんなくっついて、みんなこんがらがっている。自分だけの体、自分だけの思考、自分だけの記憶、自分だけの感情、なんてものは実のところ誰にも存在しない。いろんなものを共有しあっていて、独占できるものなどひとつもない。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-65/</guid>
      </item><item>
        <title>トーフビーツの難聴日記</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-66/</link>
        <description>音楽を人に届ける段階に入って必要なのはやっぱりコミュニケーションで、独りっきりで思い込みの強い状態でやるよりも複数人とやったほうがより多くの人に届くだろう、というのはいつも思うことである。いわばアレンジャーやレコード会社の人、ＭＶ監督というのは最初にアーティストが思いついたアイデアを世間に伝えるコミュニケーションのプロなのである。ただこうしてフィルターが多数入っていくと、ただでさえぼんやりした音楽というものの輪郭がさらにぼやけてしまい、自分の作ったもの、という感覚から離れてしまうような錯覚に陥る。自分に関して言えば一定の割合以下の作業しかしていないものに関しては急激に記憶の中から薄れてしまうという現象がある。自分が決めている範囲というのは個性を決定する上でとても大事な要件だと思う。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-66/</guid>
      </item><item>
        <title>ナイルパーチの女子会</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-131/</link>
        <description>「あなたに何が分かるのよ。進学だって就職だって何一つ上手くいかなかったくせに。友達なんか一人もいないくせに。そうやって、何もしないことで、怠惰に暮らすことで、私を責めているんでしょ？ いい加減、立ち直りなさいよ。ちゃんと生きなさいよ。あなたが惨めったらしい姿で家の周りをうろちょろするから、私はいつまで経っても高校時代から先に進めないんじゃないの！」
「加害者が被害者に言う台詞じゃないなあ、それ」
とくに傷ついた様子もなく、圭子はふふふ、と笑ってみせた。
「進学も就職も、なんでも努力して上手くやってきたあんたにも、友達がいないのは不思議だね」
栄利子がエレベーターに乗ろうと歩き出そうとしたその時、圭子は優しい口調でこう言った。
「つまりさ、頑張ってもどうにか出来るもんじゃないんだよ。友達だけはさ」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-131/</guid>
      </item><item>
        <title>ナイルパーチの女子会</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-132/</link>
        <description>「可哀想だけど、あんたがどんなにあがいても、もうあの夜は取り戻せないんだよ。おひょうさんはもうあんたと違う場所に立って、違うものを見ている」
栄利子は手すりからずるずると体をすべらせ、そのまま床にうずくまった。それでも、圭子はしゃべるのをやめようとしない。
「思い出は思い出として大切にとっておけばいいじゃない。たとえ幻だったとしても、楽しい時間を一瞬でも過ごせたんだから、それでいいじゃない。私には確認しようもないけど、もし、本当にその瞬間、あんたたちの心が通い合っていたとしたら、その夜は宝石みたいなもんなんじゃない？ 取り戻せないからこそ、大切な時間だよ。それなのに、あんたはその奇跡に感謝しようともしない。あってしかるべき状態と決めつけている。相手にあれと同じものをもっとくれ、としつこく要求するのはやめなさいよ」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-132/</guid>
      </item><item>
        <title>ナイルパーチの女子会</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-133/</link>
        <description>「くそダセえ。大人になれないのはあたしじゃねえ、てめえだよ。ママの大事な僕チャンをいい加減、卒業しろよ。自分だけは大切にされて当たり前とでも思ってんだろ。この短小が。あたしのことをどうこう言う前にてめえのテクのなさをどうにかしろよ。おら、立て、おら。そもそも、もろくない人間関係なんてこの世界にあんのかよ。女と女も、男と女も、男と男もみんなおんなじだろうが。どんな関係も形を変えたり、嫌ったり嫌われたり、距離を測ったり、手入れしながら、辛抱強く続けていくしかねえんだよ。たかが関係一つ手に入れただけで腹一杯になれるもんか。なんもしないですべてが満たされて承認されて、問題全部解決するわけないだろうが。 […] 」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-133/</guid>
      </item><item>
        <title>ナイルパーチの女子会</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-134/</link>
        <description>「何故、そうやって武装するくせに、人を求めるんだ。ならば、一人で居なさい。人を信じられるようになるまで、ずっと一人で居ることだよ。少しも恥ずかしいことではないんだよ。 […] 」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-134/</guid>
      </item><item>
        <title>ナイルパーチの女子会</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-135/</link>
        <description>母を追い出したのは父ではなく、むしろ自分ではないだろうか、という疑念が今も常についてまわる。自分が役に立ったとは思えないけれど、もっと家事を手伝っていたら。せめて話し相手になってあげればよかったのではないか。梅干しから味噌まですべて手作りする人だった。家族の誕生日は常に完璧に祝った。一年中、ひっきりなしに続く法事に駆けずり回り、来た人を手厚くもてなした。いつもおしゃべりで笑顔だったけれど、父の顔色をびくびくと窺っていることに翔子は気付いていた。母がたった一人の力で、この怠惰な集団を家族という体裁に整えたのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-135/</guid>
      </item><item>
        <title>ナイルパーチの女子会</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-136/</link>
        <description>何不自由ない子供時代を与えてくれて有り難かったとは思うけれど、母のような犠牲者にはなりたくない。色々なことから自由でいたい。たかが、住む場所や食べるもののことで、命や心を削るなんて本末転倒ではないか。本来幸せに暮らすために必要な作業で不幸せになるなんて、これほどの矛盾があるだろうか。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-136/</guid>
      </item><item>
        <title>パンダのうんこはいい匂い</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-15/</link>
        <description>ベトナムには「シンチャオ（こんにちは）」だけ覚えて行った。たった１語でも、意識して覚えようとしなければ頭に入らない。１語も身につかず帰った旅もある。１語でも、その国に暮らす人々の表情がよく見えた。レストランで、市場で、土産店で、とにかく「シンチャオ！」と言っていた。こんにちはの一言さえあれば、旅が見学じゃなくて体験になる。世界に触るか触らないか、くらいの大きな差があった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-15/</guid>
      </item><item>
        <title>パンダのうんこはいい匂い</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-21/</link>
        <description>サプライズのために消してくれていたハロゲンライトが再び点灯し、引率者たちの顔が夜の山に浮かび上がった。こちらに向けられている笑顔をまじまじと見てみたが、全員驚くほど馴染みがない。曲がりなりにも今日1日を一緒に過ごした仲だというのに。怒られなくて済んだし、こんな私のためにケーキを用意してくれたのも嬉しいけれど、一度しかない19歳の誕生日を全然知らない人と過ごしているなぁ、としみじみ思ったのを覚えている。こういうのが、大人の世界なのかもしれない、とも。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-21/</guid>
      </item><item>
        <title>パンダのうんこはいい匂い</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-28/</link>
        <description>言葉は光だ。私が目で世界を見ているのは、光があるから。同じように言葉で照らせばそこに世界が浮かぶ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-28/</guid>
      </item><item>
        <title>ハンチバック</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-39/</link>
        <description>トイレに行ってインスタントコーヒーを作って戻ってきた私は酸素飽和度が97に戻るのを待ってからiPhoneを手にする。
＜中絶がしてみたい＞
暫く考えてみて、そのツイートは下書き保存する。私はノートパソコンのブラウザからEvernoteを開く。炎上しそうな思いつきは取り敢えずここに吐き出して冷却期間を置くのだ。
＜中絶と妊娠がしてみたい＞
＜私の曲がった身体の中で胎児は上手く育たないだろう＞
＜出産にも耐えられないだろう＞
＜もちろん育児も無理である＞
＜でもたぶん妊娠と中絶までなら普通にできる。生殖機能に問題はないから＞
＜だから中絶と妊娠はしてみたい＞
＜普通の人間の女のように子どもを宿して中絶するのが私の夢です＞
[…]
1996年にはやっと障害者も産む側であることを公的に許してやろうよと法が正されたが、生殖技術の進展とコモディティ化によって障害者殺しは結局、多くのカップルにとってカジュアルなものとなった。そのうちプチプラ化するだろう。
だったら、殺すために孕もうとする障害者がいてもいいんじゃない？
それでやっとバランスが取れない？
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-39/</guid>
      </item><item>
        <title>ハンチバック</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-40/</link>
        <description>厚みが3、4センチはある本を両手で押さえて没頭する読書は、他のどんな行為よりも背骨に負担をかける。私は紙の本を憎んでいた。目が見えること、本が持てること、ページがめくれること、読書姿勢が保てること、書店へ自由に買いに行けること、ーーー5つの健常性を満たすことを要求する読書文化のマチズモを憎んでいた。その特権性に気づかない「本好き」たちの無知な傲慢さを憎んでいた。[…]
こちらは紙の本を1冊読むたび少しずつ背骨が潰れていく気がするというのに、[…] 紙の匂いが、ページをめくる感触が、左手の中で減っていく残ページの緊張感が、などと文化的な香りのする言い回しを燻らせていれば済む健常者は呑気でいい。出版界は健常者優位主義（マチズモ）ですよ、と私はフォーラムに書き込んだ。軟弱を気取る文化系の皆さんが蛇蝎の如く憎むスポーツ界のほうが、よっぽどその一隅に障害者の活躍の場を用意しているじゃないですか。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-40/</guid>
      </item><item>
        <title>ブラックボックス</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-117/</link>
        <description>「高橋のバカがよ、昨日の伝票整理しねえで直帰しちゃったから」
サクマは苦笑した。サクマは自分の性質からいくつかの職を転々としていた。男ばかりの職場がほとんどだったが、そういう職場は陰湿なところが多かった。あのねちっこさは性別なんかではなくて、実際は働く人や組織の同質性の高さによってもたらされるものだった、と言葉ではなく皮膚で学んだ。いずれにしてもそういう空気が好きじゃなかった。積極的に関わっても、関わらなくても不利益になるが、最後の最後の部分まで自分を切り売りする気にはなれないでいて、そしてそういう性向が定期的に職を替えざるを得ない原因の一つでもあった。
「いい加減なやつですからね」とか「そういうやつですからね」とか一言いえばいいのに、言うべきことは分かっているのに、サクマは耐えてしまう。精一杯の阿りが苦笑ででしかできない。かといって全力でそういう自分を肯定しているのかといえばそういうわけでもなく、納得はしているが居心地の悪さとも肩を並べているのだった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-117/</guid>
      </item><item>
        <title>ブラックボックス</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-118/</link>
        <description>遠くに行きたかった。遠くというのはずっと距離のことだと思っていた。両親も弟も繰り返しを繰り返していた。おれは多分それが嫌だった。遠くに行きたいというのは、要するに繰り返しから逃れることだった。自転車便をやっていた頃の後輩がいつだったかに言っていた「ゴール」も多分そこのことだった。
「ほんの少しだけ違うことをさ、認めるだけでおんなじような毎日が、だから変わっていくんじゃないかなあ。ぼくもさ、ずっと変わらない毎日を変わっちゃいけない毎日だと思い込もうとしてたから苦しかった気がするんだよなあ」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-118/</guid>
      </item><item>
        <title>ブラックボックス</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-119/</link>
        <description>「もっとちゃんとしなきゃいけないな」
円佳に、というよりも自分に言い聞かせるように言葉を紡ぐ。
「どゆこと？」
「いや、だからよくわかんないけどちゃんと健康診断とかがあって、ちゃんと保険とかがあるっていうか、とにかくもっとちゃんとしたところに行かなくちゃいけねえなってことよ」
「なにそれ」、と円佳は笑った。
サクマは笑わなかった。結構真面目にそういう風に、半ば本気で思っていたからだ。サクマにとっては保険とか扶養とか、見るだけで言葉の意味と音とが空中分解するような単語を使いこなせることが大人になったりちゃんとしたりすることなんだ、と考えていた。二十年先三十年先を常に見通せるようになることが多分ちゃんとするということだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-119/</guid>
      </item><item>
        <title>ブラックボックス</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-120/</link>
        <description>痛みに耐える方法は、そこから目をそらすのではなく、直視することだ。見れば見るほどにだんだんと痛みは分解されて客観視できるようになる。これまでこうやって痛みと渡り合って来た。痛みから遠ざかろうとすると、それが激しくなった時にどれほど遠くに逃げたと思っても必ず追いついてくる。とにかく見続けるのだ。すると痛みは痛みのまま熱さと痺れと重さのような要素に分解される。痛いは痛いが、こうなればしめたものであとは耐えられる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-120/</guid>
      </item><item>
        <title>ブラックボックス</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-121/</link>
        <description>時間の長短の別はあれど、認めがたいことがあったとき必ずどこかで暴発していた。刑務所は制度がそれを許さない。サクマは身を以てあの罰の苦しさを知っていたので、ここへきて初めて罰を受けることの恐ろしさを味わった気がした。罰は受けている瞬間や受けた後なんかよりも、次受けるかもしれないというのが一番怖いのだ。外にいたときに感じた「おまえもこうなるぞ」という強迫観念と罰が持つ抑止力とは多分同質のものだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-121/</guid>
      </item><item>
        <title>ブラックボックス</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-123/</link>
        <description>変わったことを認める、と言っていた向井の言葉が不意に思い出される。床に就き、まどろんでいた時だった。目を閉じているはずなのに、妙に瞼の裏が白っぽく、いつもの衝動にどこか似ていた。自分が無くなっていくときのあの感じだ。力が湧いてくるのが分かる。自分はこれを押しとどめよう押しとどめようとしていたが、付き合っていくこともできたのではないだろうか、と急に思えた。もしまだ間に合うなら、と願ってみたときに、変わるということと認めることの近さに思いをいたした。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-123/</guid>
      </item><item>
        <title>ブラックボックス</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-124/</link>
        <description>ここで感じる不快感と安心感は両立している。この先どうなるかということ──つまりは刑期が満了したら外に出られるということ──がここでは担保されており、その保証が安心と不快を伴っていたのだ。今まで気が付かなかったのが不思議なくらいだ。十年先、二十年先、自分が死ぬその瞬間までが全て決められていたら不愉快に決まっている。安心だが不愉快だ。こういうのが許されるのは刑務所だからだ。刑務所は制度だ。制度だけが未来を確たるものとして示すことができる。自分は遠くに行きたいと願いながら、一方で制度を希求していた。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-124/</guid>
      </item><item>
        <title>プロフィール</title>
        <link>http://localhost:1313/about/profile/</link>
        <description>イワモトユウ / ezeroms / gan 1989年生まれ、横須賀市出身。Webサービスやスマートフォンアプリのデザイン、開発を行っています。
これまでに、オンラインサロン・プラットフォーム「Synapse」や、オンライン商談システム「bellFace」などを手がけてきました。最近は、音楽への思いを記録する「Chooning」、人事評価制度を支える「Cateras」などのプロダクトを作っています。
このサイトでは、僕が日々触れている出来事や、そこで考えたことを記録しています。思いつきのメモから、じっくり調べた記録まで、いろいろなものが混ざっていますが、どこかで誰かの視界が広がるきっかけになれば嬉しいです。
😍 Favorite things デザイン、インターネット、ポピュラー音楽、楽器の演奏、散歩、麻雀、野菜、花、果物
🏠 Based in 高円寺：住んでいます。「小杉湯となり」で仕事してます。 横浜：20代から30代にかけて、15年ほど生活していました。僕が経営するチューニング株式会社は、関内の泰生ビルにオフィスがあります。 佐渡島：岩首という村に10年以上通い続けています。年3〜4回ほど島に渡り、田植えやお祭りに参加しています。 台湾：冬の間（1月〜4月）は暖かい地域で越冬しています。台北や新北に滞在していることが多いです。 🌏 Around the Web BeReal Bluesky Chooning Discord Duolingo Facebook Instagram Spotify Threads TikTok X (Twitter) </description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/about/profile/</guid>
      </item><item>
        <title>マチネの終わりに</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-22/</link>
        <description>孤独というのは、つまりは、この世界への影響力の欠如の意識だった。自分の存在が、他者に対して、まったく影響を持ち得ないということ。持ち得なかったと知ること。──同時代に対する水平的な影響力だけでなく、次の時代への時間的な、垂直的な影響力。それが、他者の存在のどこを探ってみても、見出せないということ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-22/</guid>
      </item><item>
        <title>マチネの終わりに</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-33/</link>
        <description>「いや、ヘンじゃないです、全然。音楽ってそういうものですよ。最初に提示された主題の行方を最後まで見届けた時、振り返ってそこに、どんな風景が広がっているのか？ [&hellip;] 展開を通じて、そうか、あの主題にはこんなポテンシャルがあったのかと気がつく。そうすると、もうそのテーマは、最初と同じようには聞こえない。花の姿を知らないまま眺めた蕾は、知ってからは、振り返った記憶の中で、もう同じ蕾じゃない。音楽は、未来に向かって一直線に前進するだけじゃなくて、絶えずこんなふうに、過去に向かっても広がっていく。そういうことが理解できなければ、フーガなんて形式の面白さは、さっぱりわからないですから。」
蒔野はそう言うと、少し間を取ってから言った。
「人は、変えられるのは未来だけだと思い込んでる。だけど、実際は、未来は常に過去を変えてるんです。変えられるとも言えるし、変わってしまうとも言える。過去は、それくらい繊細で、感じやすいものじゃないですか？」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-33/</guid>
      </item><item>
        <title>一般意志2.0　ルソー、フロイト、グーグル</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-68/</link>
        <description>しかし、ルソーの構想においては、人民が社会契約で生み出したのはあくまでも一般意志であり特定の政府ではないので、そういう話にはならない。政府は一般意志の執行のための暫定的な機関にすぎない。だから、人民はいつでもその首をすげかえることができる。ルソーははっきりと記している。「たまたま人民が世襲の政府を設ける場合、それが一家族による君主政であろうと、市民の一階級による貴族政であろうと、人民が行なったことはけっして約束ではない。それは、人民が別の統治形態をとろうという気を起こすまで、人民が統治機関に与えた仮の形態にすぎないのである」。この主張がフランス革命を準備した。
社会契約は、あくまでも個人と個人のあいだで結ばれるものであり、個人と政府のあいだで結ばれるものではない。主権は、人民の一般意志にあり、政府＝統治者の意志にはない。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-68/</guid>
      </item><item>
        <title>一般意志2.0　ルソー、フロイト、グーグル</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-69/</link>
        <description>目の前で苦しんでいるひとがいたら、自分の利害はともかく、とりあえず放っておけないという憐れみの感情。反省以前の情念。精神分析の言葉を用いるならば「無意識」の反応。じつはローティは、たいへん興味深いことに、そのような心の状態こそを「リベラル」と呼ぼうという提案を行っている。「残酷さこそ私たちがなしうる最悪のことだと考える人びとが、リベラルである」と彼は宣言している。これはずいぶんと奇妙な提案である。というのも、「リベラル」ないし「リベラリズム」は一般には、あらためて指摘するまでもなく、自由という理念を重視する人々、およびその思想を意味する政治用語であり思想用語だからである。にもかかわらず、ローティは、それをあえて、理念を必要としない、身体的な反応を意味する言葉として捉え返した。ここには明らかに、自由とは、抽象的な理念ではなく、むしろ、動物としての人間がたがいに憐れみを抱き感情移入をしあう、その具体的な状態をこそ意味する言葉だったのではないか、そのような問題提起が込められている。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-69/</guid>
      </item><item>
        <title>一般意志2.0　ルソー、フロイト、グーグル</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-71/</link>
        <description>ナショナリズムは近代国家を構成する欠かせない「イズム」だが、その内実はじつはあまりない。第六章でも名前を挙げた大澤真幸が指摘するように、ナショナリズムには、自由主義や社会主義や共産主義のような哲学的な基礎が欠けている。にもかかわらず、それはふしぎなことに世界中の人々を惹きつけ続けている。その事実は、ナショナリズムの力が、理性ではなく欲望に、国民の意識ではなく無意識に根ざしたものであることを意味している。ナショナリズムとはまずは情念の問題なのだとすれば、ナショナリズムに駆動された国民に対して、欲望の対象がいかに魅力を欠いているか（国家がいかに虚像で覆われているか）、欲望の実現がいかに「高くつく」 ものなのか（排外主義がいかに経済的に損になるか）、一所懸命説いたとしてもたいして効果は望めないのもまた当然のことだろう。実際に過去四半世紀、知識人たちは理知的なナショナリズム批判をあちこちで繰り返してきたが、政治的にはほとんど影響力をもつことができなかった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-71/</guid>
      </item><item>
        <title>傲慢と善良</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-34/</link>
        <description>「現代の日本は、目に見える身分差別はもうないですけれど、一人一人が自分の価値観に重きを置きすぎていて、皆さん傲慢です。その一方で、善良に生きている人ほど、親の言いつけを守り、誰かに決めてもらうことが多すぎて、“自分がない”ということになってしまう。傲慢さと善良さが、矛盾なく同じ人の中に存在してしまう、不思議な時代なのだと思います」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-34/</guid>
      </item><item>
        <title>千歳くんはラムネ瓶のなか</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-67/</link>
        <description>「俺はな、自分が知りもしないものやこと、人を、他人が垂れ流した無責任な情報に便乗して叩こうとするやつが吐き気をもよおすほど嫌いなんだよ。実際、なかなか面白かったぞ。読んでるときは夢中になったし、健太がはまる理由もわかる。言っただろう？　コミュニケーションは相手のことを知りたいと思う気持ちから始まるんだ」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-67/</guid>
      </item><item>
        <title>噛みあわない会話と、ある過去について</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-24/</link>
        <description>「もちろん、人に迷惑をかけない大人になることは大事なんだけど、最近、子育ての正解ってそこにないんじゃないかって思うこともあって」
「じゃ、どんなことが正解なの？」
「成長した子どもが、大人になってから親の子育てを肯定できるかどうか」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-24/</guid>
      </item><item>
        <title>図書室で暮らしたい</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-13/</link>
        <description>インタビューに限らず、人は本来、誰かに自分のことを聞いてもらえるのは嬉しいはずだ。仕事でも日常会話でも、「あなたに興味がある」という態度を示すことから関係は始まる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-13/</guid>
      </item><item>
        <title>図書室で暮らしたい</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-14/</link>
        <description>しかし、その一方で、私が本当に付き合いに悔いを残している人、謝りたい、お礼が言いたいけど叶わない──、望まぬ形で別れてしまった人たちというのは、絶対に連絡をしてこない。
けれど、それでもなお、今の私が小説を書いていられるのは、急に連絡してくる“親友”たちではなく、もう二度と会うことはないかもしれないその人たちのおかげだ。もう連絡できないくらいの後悔や過ちの記憶まで含め、彼らが、私と、私の小説を作ってくれた。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-14/</guid>
      </item><item>
        <title>図書室で暮らしたい</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-18/</link>
        <description>『相棒』シリーズを〝国民的ドラマ〟と呼ぶことに抵抗を感じる人は、まずいないだろう。そして、国民的ドラマである、ということは、こういうことなのだ。それは、ただ単に多くの人から支持されている、ということではなくて、こんなふうに愛情を持って語ることの幸せを、一人一人がそれぞれの形で持っている、ということに他ならない。家族だったり、友人だったり、同僚だったり。優れたドラマはそれだけで人の距離を近づけ、私たちの共通言語になる。[&hellip;]
誰かと語り合い、それを楽しみにすることで毎日を頑張れたりするものが、自分にあることは尊い。国民的ドラマを愛することの幸せが、そこにはある。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-18/</guid>
      </item><item>
        <title>図書室で暮らしたい</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-19/</link>
        <description>自分の小説に冠ができることを喜ぶ気持ちより、受賞したことで、それまで自分なりにエッジが立った気持ちで書いてきた小説が鋭さを失ってしまうのではないかという不安の方が、ずっとずっと強かった。「大人が薦める本」の一つになどなってたまるか、という意地があった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-19/</guid>
      </item><item>
        <title>図書室で暮らしたい</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-31/</link>
        <description>幼い日の畑で、祖父母が飲んでいた水筒の中のポカリスエットは、きっと少し生ぬるかったろう。毎朝、日課のようにそれを缶から水筒に移しかえていた祖母の姿も、むわっとした暑さに満ちた畑で空を仰ぐようにカップを傾けていた祖父の姿も、時が経てば経つほど、なぜか、歳月に補われるように逆に鮮明になっていく。覚えていたい、と思うからかもしれない。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-31/</guid>
      </item><item>
        <title>庭の話</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-70/</link>
        <description>世界に素手で触れていること、その手触りを人間間の相互評価のゲームではなく、開かれた事物の生態系に関与できることで得られる場所であること、それが「庭」の条件として必要になる。これは、これまで確認してきた「庭」のふたつの条件を総合したものでもある。そして、このとき重要なのが、私たちがそこにある事物とその生態系に「かかわる」ことができても、「支配」することはできないということだ。 私たちが庭の花に手を入れたとき、たしかにその場所に関与し、変化を与えることができる。しかし私たちはその場所を、完全に支配することはできない。庭の生態系は庭の外部に常に開かれている。花の種は虫に運ばれて、次の春には私たちが予想もしなかった庭の隅に芽を出すかもしれないし、外側から飛来した見知らぬ草の種が芽吹いて丁寧に刈りこんだ芝生を台なしにしてしまうかもしれない。あるいは、どこからともなく飛来したバッタの群れが、すべてを食い荒らすかもしれない。人間には「庭」を完全に支配し、コントロールすることができないのだ。しかし、この不完全性こそがその場所を、プラットフォームの貧しさから解放するのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-70/</guid>
      </item><item>
        <title>思考の庭のつくりかた はじめての人文学ガイド</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-25/</link>
        <description>そもそも、人間にはなぜ自由が必要なのでしょうか。ミルの考えでは、それは人間の可謬性と高い修正能力ゆえです。つまり、人間はえてして判断を誤るが、それを自由な討論によって修正する能力にも富んでいるというのです。それゆえ、ミルは自由の確保を「自分自身の可謬性に対して予防策をとる」ことと見なします。これは一種の「リスクヘッジ」と言い換えてもよいでしょう。[&hellip;]
人間は誰でも失敗する。この誤謬の可能性を織り込んで、人間の考えを最大限に多様にし、オープンな討論を経て意見を修正してゆくことが、ミル的な自由主義の基本的な考え方です。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-25/</guid>
      </item><item>
        <title>意味がない無意味</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-81/</link>
        <description>日々行っていることを考えてみよう。私たちはどうやって様々なプロセスを決着させているのか。二人の喧嘩が「程よい」ところでどうでもよくなる──納得したからだろうか、疲れたからだろうか。ネットニュースの渉猟をやめて、ランチに出かける──腹が減ったから、だろうか。プロセスが止まる。止まってしまう、止まることになった。他にもたくさんの可能性が考えられるのに、ある「ここまで」に逢着してしまった。仮に？ 説明できる面はある、説明責任を取れる面はある。だがその「ここまで」は、偶々のことでもある。説明可能な因果性がすべてではない、かといって偶然性がすべてなのでもない。因果性と偶然性にまたがるグレーゾーンを考えなければならない。それを示すのに、日本語の「～してしまう」や「～することになった」などの言い回しはとても便利である。私たち＝人間がこれらを使った文の主語になるとき、その文は、私たち＝人間の（意志にもとづく）責任をいくらか免除する、非人間的な、他の原理の存在をほのめかしている。半分はそれのせいなのだ……。それが、実践のプロセスを、主体の外部において中断する、有限化させる──外的な有限化の原理。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-81/</guid>
      </item><item>
        <title>意味がない無意味</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-82/</link>
        <description>環境に浸っているのではなく、環境から「浮いている」ような状態。
まずこのことを「例外的」に存在している、と概念化してみます。環境に溶解しないモノらしいモノ。いささか唐突ですが、ここで私は精神分析的に「ファルス」（男根の象徴）の概念を参照するのがひとつの手ではないかと考えます。ファルスとは単一の、まさしく特権的な例外者です。人間の身体においてそれは、その場所だけ特権的に出っ張っている例外的なものです。精神分析の基本的な図式によれば、ファルスはエロスの集中する性感帯として特権的な場所であり、性感帯ではない通常の場所はそれに対立している。したがって、モノらしく切断的にある建築とは「例外的ではない＝通常の」エリアから「屹立」したモノ、すなわちファルスを連想させる、と考えてみましょう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-82/</guid>
      </item><item>
        <title>意味がない無意味</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-83/</link>
        <description>というのもハーマンの根底には、オブジェクト一個一個が「無限のポテンシャル」を内包するという考えがあるからです。たとえば、ここにあるペットボトルは、私との関係においては「水飲み可能性」や「摑み可能性」など、様々なアフォーダンスを惹起するものとして存在しているわけです。ところがこのペットボトルは、私との関係を超えて、はるかに多くのプロパティを有している。薬物をかけたり、燃やしたりしたときに生じる反応など、私というオブジェクトとの関係においては解き放たれないようなポテンシャルが内在している。この剰余をハーマンは「無限の」と形容する。オブジェクトの内奥は「ブラックホール」だといった言い方をしたりもしています。
しかし、オブジェクトの内奥にあるポテンシャルの無限性が数学的にどういう意味なのはよくわかりません。ハーマンはそこを説明していないと思います。この無限性という点では、レヴィナスを想起させるものがあると私は思います。実際、ハーマンはレヴィナスから影響を受けています。つまり、他者は無限の遠さにあり、私たちがどんなに理解しようとしてもその理解を越えてしまうような、他者の他者性があるという議論です。レヴィナスの場合では、無限に遠い「人間」こそを特別に尊重しなければいけないという立場です。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-83/</guid>
      </item><item>
        <title>意味がない無意味</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-84/</link>
        <description>まさぐるようにクリックして窃視する、これこそ当時のマルチメディアの、ハイパーリンクの経験である。クリック＝愛撫＝窃視。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-84/</guid>
      </item><item>
        <title>意味がない無意味</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-85/</link>
        <description>無償の窃視という素朴さ！ 「不思議の国」を覗き回ってそれで済まされるという素朴さ！ いまやリンクを「踏む」というのは多少なり詐欺（グローバルな）に引っかかることであり、利害の分岐にコミットすることであり、かつてヴァーチャルと言われたネット空間は、厳しい現実にすっかり飲み込まれてしまった。もはやヴァーチャル「でしかない」ものではない。マルチメディアもハイパーリンクも、生臭い食い扶持になってしまった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-85/</guid>
      </item><item>
        <title>意味がない無意味</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-86/</link>
        <description>他の可能性を絶対的に押しのける最善の判断などありえない。人間の判断は、根源的に「偶然性」に関わっている。いかなる判断であれ、もっと多様にありえた考慮を偶然的に切り捨てて「しまった」結果であるしかない。何かが「実質的に」重要だという判断が、唯一、排他的に真であるわけがない。こうした判断の偶然性をあたかも無化して（エビデンスにもとづいて）判断できるかのような幻想が、今日において「安心」や「安全」という幻想を条件づけている。
逆説的に聞こえるかもしれないが、次のように言うべきなのだ。何かを「ある程度」の判断によって、大したことではないと受け流す、適当に略して対応する、ついには忘却していく……このような、「どうでもよさ」、「どうでもいい性」の引き受けは、裏切りの可能性を受忍しつつそれでも他者を信じることと不可分なのであり、そしてそれは、エビデンスの収集によって説明責任を処理することよりもはるかに重く、個として「実質的に」責任を担うことに他ならないのだ、と。
どうでもよさは、説明責任よりもはるかに真摯である。
誤解を避けるために補足する。この問題提起は、エビデンスによる科学的な議論・批判の重要性を減じるものではない。現下の、強迫的な、あるいは、たんに事務処理的であると言えるだろうエビデンシャリズムが前景化している状況においては、意識的・方法的に「ある程度の」どうでもよさの権利擁護をすることが必要なのだ、ということである。どうでもよさの「ある程度」は、根源的には偶然性によって強制終了される判断──その「ある程度」──によって調整されるしかない。
いわゆる「反知性主義」において、恣意的にエビデンスを無視したり、恣意的にエビデンスめいたものを喧伝することがあるとして、本稿はその手の「行動力」を支持するものではない。反知性主義が批判されるべきであるとすればそれは、反知性主義が、どうでもよさの「ある程度」の設定、また、いくらかのエビデンスの設定を、何らかの不当な利益確保のために行っているからである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-86/</guid>
      </item><item>
        <title>意味がない無意味</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-87/</link>
        <description>食事というものは、広義に「あまじょっぱい」ものだ。甘みのある穀類を、塩気（と甘み）のあるおかずと一緒に食べるのだから。あまじょっぱい、それは、生と死の、有機と無機の、エロスとタナトスの往還に他ならない。食事は、死に近づこうとする自己破壊の実験でもある。満腹になって眠くなる（あるいは、セックスをして眠くなる）。満腹になって仮死状態になる。食事は、生きて考える持続を中断することである。生きて考えることに疲れ、倒れ込むようにしてなされる食事は、実質的にエネルギーの回復であっても、形式的・儀式的には、死のシミュレーションでありうる。労働の後で、もういい、もうだめだと、食事へ倒れ込むのである。逆に、 食事を死のシミュレーションにしない=生の持続をそのまま延長するためには、食べすぎてはいけない、つまり、眠くならないように調整する（労働の前の少しの朝食、労働の途中に補給する糖）。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-87/</guid>
      </item><item>
        <title>所有論</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-101/</link>
        <description>ひとはみずからの身体を駆使してさまざまなものを「思いどおりになる」よう操作し、変形してきた。そのことで「自然の主」（デカルト）になろうとしてきた。けれどもそういう操作という行為の媒体である身体という存在が、よりによってじぶんの意のままにならないということ。このこともまた、病気一つ取り上げるまでもなく人びとが日常よく経験してきたことである。ここにも《所有》の両義的な構造がしかと映しだされている。ここでわたしたちが突き当たるのは、あらゆる《所有》の媒体である「わたしの身体」をわたしは所有するのではないという事態である。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-101/</guid>
      </item><item>
        <title>所有論</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-103/</link>
        <description>ロックが提示したところの、労働は労働する者自身のものであるがゆえに事物はそれを作りだした者のものであるという考え方。それは皮肉にも、資本主義的な所有論とそれを批判するコミュニズム的な所有論の双方で、それぞれ論拠をなしてきたものである。たとえば資本主義的な生産理論において、賃労働という労働形式の正当化がまさにこの〈労働所有論〉によってなされた。労働力は労働者一人ひとりのもの、つまり彼らに固有のものであるとするなら、それをだれか生産手段を所有する者に譲渡し、労賃と引き換えに貸与する権限もそれぞれの労働者その人にあるはずだからだ。が、もう一方で、たとえばマルクスの労働理論において、資本主義的な生産様式における労働がつねに「疎外された労働」という形態をとるのは、本来各人のものである労働が資本家に売り渡されるからだとされる。そこでは、労働による生産物、すなわち労働者自身の本質を外部へと対象化したものが（労働がもはや彼自身のものではないがゆえに）彼自身に所属しないという、いわゆる「疎外」（Entfremdung）という事態が発生するとされる。「疎外」とは、とりもなおさず、各人に固有（proper）のものとしての労働が、その固有性＝所有権（property）を剝奪されているという事態にほかならないからである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-103/</guid>
      </item><item>
        <title>文にあたる</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-29/</link>
        <description>ZINEやリトルプレスと呼ばれるような小さな出版物をよく手に取ります。とりわけ惹かれるのは日記です。日常を綴るための言葉、普段遣いの言葉は、辞書には載っていなかったり、文法的に見たらおかしなところがあったりするかもしれないけれど、いわんとすることは実感としてたしかに伝わってくる。このうねり、グルーヴ感に身を委ねていたいと感じるような言葉。校正を通した出版物ではあまり見ることのない、野の言葉とでも呼びたいような言葉にふれると、書くことはもっと自由でいいのにと思います。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-29/</guid>
      </item><item>
        <title>文明の憂鬱</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-32/</link>
        <description>何処か遠くの、自分にはまったく馴染みのない国で作られた作物を食べるということ。それは、その作物を育んだ土地の歴史を肉体の一部として所有することです。こういう言い方がロマンチック過ぎるのであるならば、少なくともその地の一定の時間的経過を物質の形で摂取することだと言い換えてもいいでしょう。その作物を育んだ土が提供する栄養は、そもそもの地質と、気象条件と、そこで起こった様々なこと（戦場であったこともあれば、荒野であったこともあるでしょうし、その後に耕され、肥料を与えられたことも含めて）とが複雑に影響しあった結果です。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-32/</guid>
      </item><item>
        <title>新写真論 スマホと顔</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-30/</link>
        <description>かつて写真は非常に限られたタイミングでしか撮られず、それが現在との断絶を印象づけ、写真に備わる一種の「思い出性」とでも呼べる性質を支えていた。これは人間の記憶に似ている。大部分を忘れてしまうからこそ、覚えているごく少数の記憶が思い出として重宝される。思い出とは、その少なさに支えられている。[&hellip;]
量の問題は写真にとってとても重要だ。死ぬときに見るという走馬灯は、大部分を忘れたダイジェストだから可能な現象だろう。インスタグラムの「ストーリーズ」は写真をあくまで思い出の領域にとどめておこうとする試みのように思える。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-30/</guid>
      </item><item>
        <title>日本国憲法・前文</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-37/</link>
        <description>われらは、平和を維持し、専制と隷従、圧迫と偏狭を地上から永遠に除去しようと努めてゐる国際社会において、名誉ある地位を占めたいと思ふ。われらは、全世界の国民が、ひとしく恐怖と欠乏から免かれ、平和のうちに生存する権利を有することを確認する。
われらは、いづれの国家も、自国のことのみに専念して他国を無視してはならないのであつて、政治道徳の法則は、普遍的なものであり、この法則に従ふことは、自国の主権を維持し、他国と対等関係に立たうとする各国の責務であると信ずる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-37/</guid>
      </item><item>
        <title>映像研には手を出すな！</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-36/</link>
        <description>「水崎氏のこだわりは細かすぎて伝わらないヤツじゃないですか。」
「動きの鑑賞自体は別に珍しくもないんじゃない？ 金魚の尻尾がヒラヒラしてるのって綺麗じゃん？ 桜吹雪とかもさ。風で舞う様子が素敵なんだし、ダンスも動きのパフォーマンスじゃん。」
「アニメも動きの鑑賞すか。」
「その中でもアニメは 一番濃厚なんだよ。」
「絵に描いたものは作者が意識して描いたものだからね。」
「そう！ アニメーションでデフォルメされた動きとかは、地味な仕草でも、「動きの細部に注目して描いてる」って点で強いインパクトを持ってんだよね。そこが実写とは、違うとこ。」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-36/</guid>
      </item><item>
        <title>映画春秋</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-38/</link>
        <description>さて、多くの人が、今度の戦争でだまされていたという。みながみな口を揃えてだまされていたという。私の知つている範囲ではおれがだましたのだといつた人間はまだ一人もいない。ここらあたりから、もうぼつぼつわからなくなつてくる。多くの人はだましたものとだまされたものとの区別は、はつきりしていると思つているようであるが、それが実は錯覚らしいのである。たとえば、民間のものは軍や官にだまされたと思つているが、軍や官の中へはいればみな上のほうをさして、上からだまされたというだろう。上のほうへ行けば、さらにもつと上のほうからだまされたというにきまつている。すると、最後にはたつた一人か二人の人間が残る勘定になるが、いくら何でも、わずか一人や二人の智慧で一億の人間がだませるわけのものではない。
すなわち、だましていた人間の数は、一般に考えられているよりもはるかに多かつたにちがいないのである。しかもそれは、「だまし」の専門家と「だまされ」の専門家とに劃然と分れていたわけではなく、いま、一人の人間がだれかにだまされると、次の瞬間には、もうその男が別のだれかをつかまえてだますというようなことを際限なくくりかえしていたので、つまり日本人全体が夢中になつて互にだましたりだまされたりしていたのだろうと思う。
[…]
しかし、それにもかかわらず、諸君は、依然として自分だけは人をだまさなかつたと信じているのではないかと思う。
そこで私は、試みに諸君にきいてみたい。「諸君は戦争中、ただの一度も自分の子にうそをつかなかつたか」と。たとえ、はつきりうそを意識しないまでも、戦争中、一度もまちがつたことを我子に教えなかつたといいきれる親がはたしているだろうか。
いたいけな子供たちは何もいいはしないが、もしも彼らが批判の眼を持つていたとしたら、彼らから見た世の大人たちは、一人のこらず戦争責任者に見えるにちがいないのである。
もしも我々が、真に良心的に、かつ厳粛に考えるならば、戦争責任とは、そういうものであろうと思う。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-38/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-26/</link>
        <description>〈本来的なもの〉は大変危険なイメージである。なぜならそれは強制的だからである。何かが〈本来的なもの〉と決定されてしまうと、あらゆる人間に対してその「本来的」な姿が強制されることになる。本来性の概念は人から自由を奪う。
それだけではない。〈本来的なもの〉が強制的であるということは、そこから外れる人は排除されるということでもある。何かによって人間の「本来の姿」が決定されたなら、人々にはそれが強制され、どうしてもそこに入れない人間は、人間にあらざる者として排除されることになる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-26/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-79/</link>
        <description>ホッブズの考えはこうだ。人間はそもそも平等である。それは平等の権利をもっているとか、平等に扱われなければならないとかいった意味ではない。人間など一人一人はどれも大して変わらないということである。
たしかに力の強い人間もいるし、反対に非常に力の弱い人間もいる。しかし、どんなに力が強い人間であっても、何人かで徒党を組んで立ち向かえば打ち倒せないほどではない。人間の間の力の差とはその程度のものである。体を動かせない人間ですら、仲間を集めて彼らに指示すれば、力の強い人間を押さえつけることができるだろう。人間の力比べは所詮ドングリの背比べの域を出ない。ホッブズはこのような人間の力の平等を議論の出発点とする。
ここから次のような帰結が導き出されることになる。人間がその力において大差ないとすると、人間はだれもが同じように同じものを希望すると予想されることになる。なぜなら、「あいつがあれをもっているなら、俺もそれをもっていていいはずだ」と思えるようになるからだ。これを〈希望の平等〉と言う。
[…]
ホッブズの考えでおもしろいのは、彼が平等を無秩序の根拠と考えているところだ。不平等なら秩序が自然に生まれる。だれがだれに従わねばならないかが明確であり、疑いようがないからだ。だが、人間の力は平等であり、たいした差はない。それ故に〈希望の平等〉が、そして無秩序が生じる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-79/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-89/</link>
        <description>しかし、自然状態ではだれもが自分の生命を守るために好き勝手なことをしており、それ故に平和が訪れない。そこには、だれもが自分の身を守ろうとするが故に、全員の身が危うくなっているという矛盾がある。
ならばどうすればよいか？ この矛盾をどう解消すればよいか？ ホッブズの議論は簡単だ。自分の身を守るために全員が好き勝手にしているのを、全員で止めればいい。自然が人間に与えた「何でもできるし、何をしてもよい」権利、すなわち「自然権」を放棄し、法の支配を打ち立てればよい（これを第二の自然法則と言う）。
こうして、全員で一つの国家を形成し、一つの権威に従うという社会契約の必然性が導き出される。ホッブズによれば、社会契約は、戦争状態たる自然状態を考察するなら必ずや導き出される必然的な行為なのである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-89/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-90/</link>
        <description>アレントによれば〈労働〉とは、人間の肉体によって消費されるものに関わる営みである。たとえば食料や衣料品の生産などがそれに当たる。それはかつて奴隷によって担われていた。だから〈労働〉は忌み嫌うべき行為であった（この点はヴェブレンの『有閑階級の理論』を思い出せば簡単に理解できるだろう）。
それに対し、〈仕事〉は世界に存在し続けていくものの創造であり、たとえば芸術がその典型である。〈労働〉の対象は消費されるが、〈仕事〉の対象は存続する。ゆえに〈仕事〉は〈労働〉に比べて高い地位を与えられてきた。肯定的に捉えられてきたのである。
このように両者を区別した後で、アレントは次のように言う。なぜ労働が否定されたり、肯定されたりするのか？ それは哲学者たちが〈労働〉と〈仕事〉を混同していたからである。同じ行為の〈労働〉的側面がピックアップされれば否定的に論じられるし、〈仕事〉的側面が注目されれば好意的に受け止められるというわけである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-90/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-91/</link>
        <description>しばしば世間では、考えることの重要性が強調される。教育界では子どもに考える力を身につけさせることが一つの目標として掲げられている。 だが、単に「考えることが重要だ」と言う人たちは、重大な事実を見逃している。それは、人間はものを考えないですむ生活を目指して生きているという事実だ。
人間は考えてばかりでは生きていけない。毎日、教室で会う先生の人柄が予想できないものであったら、子どもはひどく疲労する。毎日買い物先を考えねばならなかったら、人はひどく疲労する。だから人間は、考えないですむような習慣を創造し、環世界を獲得する。人間が生きていくなかでものを考えなくなっていくのは必然である。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-91/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-92/</link>
        <description>すると、ひなたぼっこするトカゲについて考えることは案外困難である。トカゲの身になってトカゲを眺める必要があるからだ。私たち人間はそこにトカゲ／岩／太陽の三つの独特の関係を見ているが、それはトカゲ自身にとってはいかなるものなのだろうか？ トカゲ自身は太陽の光や岩をどう経験しているのだろうか？
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-92/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-93/</link>
        <description>問題はここに言われる「快」が何かということである。それはたとえば「快楽」という言葉で想像するような激しい興奮状態のことではない。その正反対である。生物は興奮状態を不快と受け止める。生物は自らを一定の状態に保とうとする。
だから一見したところでは不思議に思われるかもしれないが、生物にとっての快とは興奮量の減少であり、不快とは興奮量の増大なのである。生物はつまり、ある一定の状態にとどまることを快と受け止めるのだ。
そうするとすぐにこうした反論が出てくるだろう。性の快楽は人間が強くもとめる快楽であるが、これは興奮量の増大としか考えられないのではないか？ ならばフロイトの言う快原理はこの単純な事実と矛盾しているのではないか？
フロイト自身がこの反論をあげて、答えを出している。性の快楽は快原理と矛盾しないのである。なぜなら性の快楽は、高まった興奮を最大限度まで高めることで一気に解消する過程に他ならないからである。オルガズムを得ると、興奮は一気にさめ、心身は安定した状態を取り戻す（フロイトは性的絶頂の後の身体は死と似た状態にあるとも述べている）。性の快楽はこの安定した状態への復帰のためにあるのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-93/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-94/</link>
        <description>人は何かが分かったとき、自分にとって分かるとはどういうことかを理解する。「これが分かるということなのか……」という実感を得る。
人はそれぞれ物事を理解する順序や速度が違う。同じことを同じように説明しても、だれしもが同じことを同じように理解できるわけではない。だから人は、さまざまなものを理解していくために、自分なりの理解の仕方を見つけていかなければならない。
どうやってそれを見つけていけばよいか？ 特別な作業は必要ではない。実際に何かを理解する経験を繰り返すことで、人は次第に自分の知性の性質や本性を発見していくのである。なぜなら、「分かった」という実感は、自分にとって分かるとはどういうことなのかをその人に教えるからである。スピノザは理解という行為のこのような側面を指して「反省的認識」と呼んだ。認識が対象だけでなく、自分自身にも向かっている（反省的）からである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-94/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-95/</link>
        <description>これは次のことを意味する。楽しむことは思考することにつながるということである。なぜなら、 楽しむことも思考することも、どちらも受け取ることであるからだ。人は楽しみを知っている時、 思考に対して開かれている。
しかも、楽しむためには訓練が必要なのだった。その訓練は物を受け取る能力を拡張する。これは、思考を強制するものを受け取る訓練となる。人は楽しみ、楽しむことを学びながら、ものを考えることができるようになっていくのだ。
これは少しも難しいことではない。
食べることが大好きでそれを楽しんでいる人間は、次第に食べ物について思考するようになる。美味しいものが何で出来ていて、どうすれば美味しくできるのかを考えるようになる。映画が好きでいつも映画を見ている人間は、次第に映画について思考するようになる。これはいったい誰が作った映画なのか、なぜこんなにすばらしいのかを考えるようになる。他にいくらでも例が挙げられよう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-95/</guid>
      </item><item>
        <title>暇と退屈の倫理学</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-96/</link>
        <description>当たり前のことだが、どんなにすばらしいものであっても、誰もがそれにとりさらわれるわけではない。ならば自分はいったい何にとりさらわれるのか？ 人は楽しみながらそれを学んでいく。
思考は強制されるものだと述べたジル・ドゥルーズは、映画や絵画が好きだった。彼の著作には映画論や美術論がある。そのドゥルーズは、「なぜあなたは毎週末、美術館に行ったり、映画館に行ったりするのか？ その努力はいったいどこから来ているのか？」という質問に答えてこう言ったことがある。「私は待ち構えているのだ」。
ドゥルーズは自分がとりさらわれる瞬間を待ち構えている。〈動物になること〉が発生する瞬間を待っている。そして彼はどこに行けばそれが起こりやすいのかを知っていた。彼の場合は美術館や映画館だった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-96/</guid>
      </item><item>
        <title>本心</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-102/</link>
        <description>僕は、母の心を、飽くまで母のものとして理解したかった。──つまり、最愛の他者の心として。
すっかりわかったなどと言うのは、死んでもう、声を発することが出来なくなってしまった母の口を、二度、塞ぐのと同じだった。僕は、母が今も生きているのと同様に、いつでもその反論を待ちながら、問い続けるより他はないのだった。わからないからこそ、わかろうとし続けるのであり、その限りに於いて、母は僕の中に存在し続けるだろう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-102/</guid>
      </item><item>
        <title>本心</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-17/</link>
        <description>「要するに、同性愛者を『気持ち悪い』なんて言う人間は、頭の中で、同性愛者の体と過剰に一体化して、男同士でキスしたりするところを想像するからなんだよ。だから、そういう連中は、誰かがスゴい婆さんとつきあってるって聞いても、やっぱり『気持ち悪い』って言うよ。人の勝手だって、思えないんだよ。これはさ、AVを見てるとわかるんだ。性に関しては、人間は、簡単に他人をアバター化するから。俺はさ、中年のオッサンのアソコをじっと見つめてろなんて言われても、まあ、絶対にイヤだね。だけど、AVで女優と絡んでる時には、嬉々として凝視してるんだよ。その関係性に入り込んで、その男優の体と一体化して。」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-17/</guid>
      </item><item>
        <title>本心</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-23/</link>
        <description>「そのために、……死の予定を立てる、ということですか？ 看取ってくれる人と、スケジュールを調整するために？」
「人生のあらゆる重大事は、そうでしょう？ 死だけは例外扱いすべきでしょうか？ 他者と死を分かち合うというのは、臨終に立ち会うだけじゃない。時間を掛けて、一緒に話し合う時間を持つ、ということです。」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-23/</guid>
      </item><item>
        <title>本心</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-61/</link>
        <description>時計に目を遣って、僕は、三十三分間という、この電車に乗っている時間のことを考えた。下車後の僕は、乗車前の僕より、既に三十三分、死に接近しているのだった。実際には、通勤のストレスは、乗車時間以上に寿命を縮めているだろうが。 それが、一日二回、数十年に亘って繰り返されるということ。…… 僕は生きる。しかし、生が、決して後戻りの出来ない死への過程であるならば、それは、僕は死ぬ、という言明と、一体、どう違うのだろうか？　生きることが、ただ、時間をかけて死ぬことの意味であるならば、僕たちには、どうして、「生きる」という言葉が必要なのだろうか？
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-61/</guid>
      </item><item>
        <title>本心</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-62/</link>
        <description>僕の生活には、そもそも、もうそれほど、後退れる余裕がないのだった。背後にすぐに、たった独りになってしまう、という孤独が控えている時、人は、足場が狭くなる不自由よりも、とにかく何であれ、摑まる支えが得られたことの方を喜ぶものだろう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-62/</guid>
      </item><item>
        <title>東京都同情塔</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-41/</link>
        <description>多様性を認め合いながら共生するのは、とても素晴らしいことに違いない。けれどそのとき僕の目に映ったのは、見間違えようもないくらいの、どのような異論も認められないほどの、圧倒的な破壊だった。僕はその破壊を誰もが認める「破壊」とするだけの言葉を持っていないけれど、それは破壊だった。そして高額納税者でもなく、世界に何の影響力も持たない一市民が破壊に対してできることといえば、破壊後の新しい世界のルールを誰よりも早く覚えて、適応することしかないのだと、僕にはわかる。そうでもしないととても生き残っていけない。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-41/</guid>
      </item><item>
        <title>椎名林檎論　乱調の音楽</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-100/</link>
        <description>たとえば、家を支える「骨組み」がドラムとベースのリズム隊だとすれば、ギターとキーボードは「デザイン」、ヴォーカルは「住人」だといってよいかもしれない。住んでいる人が変わってしまえば、もはや家全体が違うものになる。「骨組み」の違いはわかる人にはわかるが、変わっても素人には一見わかりにくい。だが、「デザイン」は誰が見ても違いが一目でわかってしまう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-100/</guid>
      </item><item>
        <title>椎名林檎論　乱調の音楽</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-97/</link>
        <description>私たちがポピュラー音楽に接するとき、実際には同時に三つのこと──「言葉」「修辞」「声」──が聞こえているとサイモン・フリスは述べた。すなわち、意味の水準としての「歌詞」、音楽的な手法による「歌唱」、パーソナリティに結びつけられる「声質」である。ところが、歌詞分析では歌唱／声と歌詞の関係ではなく、「言葉」＝意味の次元におけるリリックのみを対象とする場合が多い。
だが、よく考えるとそれは奇妙である。音楽とは、詩や文学のように読まれるだけの言葉ではない。実際、歌詞だけを読んでその音楽すべてを理解したと思うリスナーはいないだろう。同じ言葉であっても、感情の乗せ方で異なる意味を帯びるし、歌詞はリズムや音程に規定され、歌唱法や演奏が表層の意味を裏切ることさえある。音楽は、あらゆる要素の相互作用＝関係性で成り立っているのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-97/</guid>
      </item><item>
        <title>椎名林檎論　乱調の音楽</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-98/</link>
        <description>これまで「意図の誤謬」（Intentional Fallacy）や「作者の死」（La mort de l&rsquo;auteur）の名の下に、芸術家の意図は批評行為から排除されてきた。「誤読の権利」や「読みの多様性」と称して、作家の思想を恣意的に排除する身振りは、あまりにも怠慢であったと自省しなければならない時期にきている。作家のコード化のプロセスもまた作品を見極める重要なポイントに違いないからだ。
ただし、意図が表現に明確に反映されている場合もあれば、それを裏切って異なる表現が成立していることもあるだろう。むしろ作者が語り得なかったこと、あるいは作家の無意識的な実践のほうに芸術批評の営為は向けられるべきである。真に創造的な表現者は、意図やコントロールを超越したところで優れた作品を産み落とす。作品には（無意識的に）厖大な日常経験や偶発性が投影されているのだ。それを見逃すことなく作品の細部を見出すこと。そして作品が生成する歴史的条件＝コンテクストにも目を配ること。そうすることで作品の内部に思いがけない作家の実践を発見し、作品を捉え直すことができると同時に、予想だにしない作品同士が共鳴し始めることだろう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-98/</guid>
      </item><item>
        <title>椎名林檎論　乱調の音楽</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-99/</link>
        <description>新宿は歌舞伎町界隈が戦後の赤線の灯と闇市的な露天商文化を継承し、同時に左翼の学生や演劇青年、ミュージシャン等を抱え込み、雑多な群衆が集まるアングラ文化の拠点として60年代にピークを迎える。吉見は政治的・文化的・風俗的なものの尖鋭を吞み込み、エネルギーが渦巻くこの街の特徴を四つ挙げる──①「ありとあらゆる種類のヒトやモノを無差別に受け入れ、それでいておのれの独自性を失わない強烈な消化能力」、②「新宿という街は、過去を語るにはふさわしくない。ただひたすら現在が重要な街」（松本孝）として次々に新しいドラマが繰り広げられてゆく「先取り的性格」、③「次に何が起こるかわからない不確定性」を常に孕む「無限に変幻自在な顔」、④唐十郎のテント興行や西口地下広場でのフォーク集会等、「参与する人びと相互の濃密なコミュニケーションを媒介」に生み出される「共同性の交感」。「新宿」に群れ集った人びとが醸成させていたのは「〈触れる＝群れる〉という身体感覚であった」。
一方、それに代わって1970年代から台頭する〈渋谷的なるもの〉の特徴は、西武資本系のパルコの戦略によって、「近代的」「現代的」な都会生活のスタイルで身を固めた若者たちが「私」を演じにやって来る「見る／見られる」のファッションの街である。触覚性を特徴とする「新宿」とは異なる視覚性が演出する街としての「渋谷」へ──。そこでは「種々雑多な身体が触れあい、群れていること」は、ただ単に「ダサい」のであり、「渋谷」は〈未来〉が（単一性を失いながらも）その都度「意味の備給によって保証されている盛り場」なのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-99/</guid>
      </item><item>
        <title>正欲</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-6/</link>
        <description>「異性の性器に性的な関心があるのは、どうして自然なことなんですか」
寺井検事、と、越川の声が聞こえる。
「ひとりの異性に何十年も性的に興奮し続けることは、誰かにこうして取り調べられることがないくらい自然なことなんですか」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-6/</guid>
      </item><item>
        <title>正欲</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-7/</link>
        <description>みんな本当は、気づいているのではないだろうか。
自分はまともである、正解であると思える唯一の拠り所が“多数派である”ということの矛盾に。
三分の二を二回続けて選ぶ確率は九分の四であるように、“多数派にずっと立ち続ける”ことは立派な少数派であることに。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-7/</guid>
      </item><item>
        <title>法のデザイン—創造性とイノベーションは法によって加速する</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-3/</link>
        <description>昨今、多くの企業や個人が創造性やイノベーションの創出やその体系化に躍起になっている。だが、創造性やイノベーションの本質は、文化人類学者レヴィ・ストロースが言うところの「ブリコラージュ」（相互に異様で異質な物事が出会うことで新しい「構造」が生まれるという意味）にあり、創造性やイノベーションの非予定調和的な性質は体系化に馴染みづらいと私は考えている。
一方で、創造性やイノベーションが生まれやすい、確率を高くする環境や土壌を創出することは可能である。イノベーションの打率を上げることと言ってもよい。創造性やイノベーションの本質がブリコラージュにあるとすれば、これまで出会わなかったヒト、モノ、コトが偶発的に出会い、交配する機会を最大化することが創造性やイノベーションの源泉となる（法学者ジョナサン・ジットレインの言葉を借りれば、「生成力（generativity）」を高める、ということになる）。そのためには可能な限り多くの情報、事物など、有形・無形のあらゆるリソース（資源）を誰もが自由にアクセスし、利用できること、リソースの自由利用性＝「コモンズ」を確保することが重要になる。コモンズは、他分野からの参入障壁を破壊し、価格や品質をコモディティ化することで、その分野の境界を融解し、創造性やイノベーションを促進するのである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-3/</guid>
      </item><item>
        <title>現代思想入門</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-10/</link>
        <description>たとえば誰かを介護しなければならないとして、そのときその人に自分の全生活を捧げてしまったら、介護者は生きていけなくなってしまいます。あるいは、介護される側からしても、援助は必要だけれど、それが過剰になると監視されていると感じるようになってしまいます。たとえ人間関係においてつながりが必要だとしても、そこには一定の距離、より強く言えば、無関係性がなければ、我々は互いの自律性を維持できないのです。つまり、無関係性こそが存在の自律性を可能にしているのです。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-10/</guid>
      </item><item>
        <title>生殖記</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-137/</link>
        <description>まず、神を特段設定していないヒトにとって、善悪は決定的なものではありません。善とは〝共同体が目指すものを促進するもの〟、悪とは〝共同体が目指すものを阻害するもの〟に結びついていることが殆どで、ひどく流動的です（一方、神を設定していれば、自ずと善悪も固定されます。キリスト教徒にとっての善悪は聖書に、イスラム教徒にとっての善悪はクルアーンに、それぞれ記されています）。
たとえば殺人。現時点の日本で殺人は悪です。ですが死刑は認められています。国家という共同体の均衡を保つための行為ならば、特定の個体を殺す行為は悪ではなくなります。
つまり、同じ行為でも、共同体にもたらす影響によっては善にも悪にもなるのです。そして、悪とみなされた場合、所属していた共同体から追放されうるのです。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-137/</guid>
      </item><item>
        <title>生殖記</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-138/</link>
        <description>かつての尚成は、理由が差し込まれる隙間がないほど確定的に、自分は同性愛個体だとバレてはいけない、特に学校関係者や家族には絶対に知られてはならないと思い込んでいました。
それはなぜか。
決して、自分が周りの個体と違うことそれ自体を恐れていたからではありません。その事実を以て当時所属していた主な共同体側から、均衡、維持、拡大、発展、成長を阻害する個体として認定されることを恐れていたからです。
それはなぜか。
共同体が目指すものを阻害する存在だと認定されることは、ヒトの場合、共同体側から〝悪〟とみなされること、つまり共同体から追放される可能性を高めることだからです。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-138/</guid>
      </item><item>
        <title>生殖記</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-139/</link>
        <description>「もし、なんていうの、下半身が着脱式で、セックスするときに好きなほうを選べるみたいなことになったら、私絶対男性器を選ぶし挿入する側に回る自信があるんだよね。幹事とか運転役に自然になるみたいに、そういうときもそっち側のほうが絶対しっくりくるはずなの」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-139/</guid>
      </item><item>
        <title>生殖記</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-140/</link>
        <description>尚成の場合、学校の友達が蔑むことや気持ち悪がること、家族が地域や国家にとって悪とみなしていることに同意している時間は即ち、自分自身を蔑み気持ち悪がり、悪とみなす時間そのものでした。振り返ってみればあくまで共同体の庇護なしでは生き延びられない期間をやり過ごすための擬態だったわけですが、もちろん当時はそんなふうに割り切れておらず、この時間は永遠に続くのだと思っていました。擬態はこうして、尚成という個体を十八年間生き延びさせたあと、それと全く同じ方法で、尚成という個体の感覚を十八年分殺したのでした。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-140/</guid>
      </item><item>
        <title>生殖記</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-141/</link>
        <description>だって、「生産性がない人なんていません」ってつまり、「どの個体も、意味や価値に始まる何かしらの生産性とは無関係ではいさせません」っていう宣言、でもありますよね？
だから、全然優しい言葉ではないんですよ。
それどころか、自分が今後どんな状態になっても、いつ何時でも、共同体にとって有用な個体でいなければならない感、すごくないですか？
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-141/</guid>
      </item><item>
        <title>生殖記</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-142/</link>
        <description>マイノリティを差別しないのは、そういう時代だから。そうでない時代を構築した過去を本気で反省し謝罪し改善したいわけではなくて、なんかそういう時代になったから。この感じだと、何十年後、共同体や種が今よりもずっと縮小していて、かつ体内受精を始めとする有性生殖でしか次世代個体を発生させる方法がないままだったら、やっぱり同じようなノリで再び同性愛嫌悪の空気が再構築される可能性めちゃくちゃありますよ。だって、そういう時代だから。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-142/</guid>
      </item><item>
        <title>発酵文化人類学 微生物から見た社会のカタチ</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-42/</link>
        <description>なぜ人間がコミュニケーション＝交換を行うかを問うても意味はない。コミュニケーションをし続ける存在が、つまり人間なのだ。
ここで「私という中心がある」ことを前提とする西洋的な近代哲学が解体されることになる。「私」が自由意志によって誰かとコミュニケーションしようとする、という前提は、「コミュニケーションの環を途切れさせないために、私がいる」というふうに、まるっと転倒させられる。人間がコミュニケーションを道具として「使っている」のではなく、コミュニケーションに人間が道具として「使われている」。[…]
イルカと一緒に泳ぐ時に、言語とは違うカタチで人間とイルカはコミュニケーションを交わす。農家が「明日は風が強そうだ」と予想して畑の作物に覆いを被せるのは、人間と植物のコミュニケーションだ。
自分の外側にある異なるものと自分の身体が相互にコミュニケーションした結果、そのフィードバック（作用）として私というものがあらわれる。最初から確固とした「私」がいるわけではなく、誰かとコミュニケーションを交わしてはじめて「私」が見えてくる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-42/</guid>
      </item><item>
        <title>発酵文化人類学 微生物から見た社会のカタチ</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-43/</link>
        <description>「お金を稼ぐためにしかたなくすること」
「プライベートと反対の緊張する時間」
「どんどん規模を大きく発展させなければいけない」
こういう仕事観は、果たして自明なのだろうか。お金も休みも発展も必要だが、でもそれ自体は目的ではない。大事なのは、人が仕事を通して「何に気づくのか」だろう。お金や規模などの「結果」ではなく、働くことで自分の世界を豊かにしていく「プロセス」なのではないか。自分がどんな世界に生き、どんな存在と関わっているのか気づき、その気づきの解像度を上げていく。プロセスにこそ仕事の本質的な価値がある。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-43/</guid>
      </item><item>
        <title>砂漠と異人たち</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-11/</link>
        <description>村上春樹の主人公が特定のパートナーと継続的な関係を維持できず、次々と別の女性と関係を持つことに象徴されるように「所有」は一過性の欲望だ。対して「関係性」は持続性を要求する欲望だ。二者間の双方向的なコミュニケーションの結果として事後的に立ち上がる関係性は、その二者の間だけに発生する固有のもので、それが触れ続けられていることによってのみ維持し、確認される。仮にたった一度の触れ合いで得た体験の記憶が特権化されたとき、それは既に名付けられたものであり、所有されたものであり、そして一方向的なものだ。その相手が同じように記憶の中で、その一回の接触を特別なものと位置づけているとは限らないからだ。関係性は持続され、反復されることによってのみ成立する。「関係性」とは一定の距離感と進入角度のことを指すのではなく、二者の接触によってその都度、距離感と進入角度が共創的に試行錯誤し続けられる「状態」のことを指すのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-11/</guid>
      </item><item>
        <title>砂漠と異人たち</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-4/</link>
        <description>たとえばセックスから介助まで、身体の接触を伴うコミュニケーションでは、言語外の、無意識の領域も含めた双方向的なコミュニケーションが発生する。このとき相手を独立した存在として尊重しつつ、互いの身体の一部を同化させることが要求される。こうしたコミュニケーションが成功したとき、自己の一部が他者と融解することで、自己を維持したまま他者に向けて開かれる。
セックスにおける相互の自己滅却の欲望が交錯した結果もたらされる生成から、介助者と被介助者との間に発生する生成まで、ときにロマンチックな修辞を凝らして語られるコミュニケーションの共通点は、自己を部分的に滅却し、他者と部分的に同一化することが、その対象を他の人間と交換することのできない存在であると認識させる点にある。このとき「私」は「私たち」になる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-4/</guid>
      </item><item>
        <title>私とは何か　「個人」から「分人」へ </title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-55/</link>
        <description>勧善懲悪の物語が成立するためには、冷酷非情な殺人者といった懲らしめられるべき〝悪人〟が必要だ。しかし、私は保育園などで、まだ生まれて間もない子供たちを見ていて思うのだが、この無邪気な子供たちの誰かが、将来、殺人者になるとして、それは本当にこの子たちの自己責任なのだろうか？　子供たちは、社会の中で様々な分人化を経験して、大人になる。そうすると、犯罪の責任の半分は、やはり社会の側にある。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-55/</guid>
      </item><item>
        <title>荒地の家族</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-125/</link>
        <description>元の生活に戻りたいと人が言う時の「元」とはいつの時点か、と祐治は思う。十年前か。二十年前か。一人ひとりの「元」はそれぞれ時代も場所も違い、一番平穏だった感情を取り戻したいと願う。
道路ができる。橋ができる。建物が建つ。人が生活する。それらが一度ひっくり返されたら元通りになどなりようがなかった。やがてまた必ず足下が揺れて傾く時がくる。海が膨張して押し寄せてくる。この土地に組み込まれるようにしてある天災がたとえ起こらなかったとしても、時間は一方向にのみ流れ、一見停止しているように見える光景も絶え間なく興亡を繰り返し、めまぐるしく動き続けている。人が住み、出ていく。生まれ、死んでいく。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-125/</guid>
      </item><item>
        <title>荒地の家族</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-126/</link>
        <description>祐治は晴海を思い、知加子の腹の中で成長をとめた子を思い、苦悩に悶えた。生きている間の辛苦は本人と共有できるが、死は別だ。死だけは本人ではなく、側にいる人間が引き受け、近いほど強烈に感じ続ける。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-126/</guid>
      </item><item>
        <title>荒地の家族</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-127/</link>
        <description>祐治は人の一生を想像した。
生まれ落ちた時に水のいっぱい入った皿を持たされ、こぼさないように歩く。歩いている途中でいつの間にか水は蒸発したり、躓いた拍子にこぼれ落ちたり、また人に与えたりして減っていく。人によって皿が空になる時間はまちまちである。
水をたっぷり残しても、褒められるわけでも、何かもらえるわけでもない。弱いもの同士で寄り合い、危険を避け、見て見ぬ振りを決め込んで辛いことや嫌なことをやり過ごして一生を終えてどうする。儚い時間を歯を食いしばって耐えて何になるだろう。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-127/</guid>
      </item><item>
        <title>荒地の家族</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-128/</link>
        <description>明夫は生きた。死ぬ理由はそれで十分じゃねえか。消える時を自分で決めて何が悪い。祐治は耳を澄ませたが、何も聞こえなかった。死者は死者のままだった。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-128/</guid>
      </item><item>
        <title>透明な迷宮</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-63/</link>
        <description>人は一般に、愛の方が性欲よりも崇高で、純粋だと勘違いしています。しかし、私に言わせれば、これは言語道断の誤解であって、愛などというのは、偽りと打算に満ちた、遥かに不純な代物です。愛が脆いのは、その混ぜ物のせいです。 しかし性欲は純粋です。それはただ、ひたすらに合一化だけを夢見る欲望であって、決して愛だとか、況してや生活だとか（！）に堕落することはないのです。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-63/</guid>
      </item><item>
        <title>透明な迷宮</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-64/</link>
        <description>「そう。記憶は、いつまでも同じじゃなくて、思い出す度に上書きされるって言うでしょう？　今日、あの夜の光景を思い出したら、明日は、今日思い出したあの夜の光景しか思い出せない。ヴィデオで撮影して、二人でそれを見れば、あの夜の記憶にも、きっとそれが上書きされる。消そうとしないで、そうやって今の二人を塗り重ねていった方がいいと思う。」
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-64/</guid>
      </item><item>
        <title>遅いインターネット</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-27/</link>
        <description>そして繰り返すが、「仮想現実から拡張現実へ」というキャッチフレーズは情報産業のトレンドの変化を表現するもの以上の意味を帯びている。それは僕たちの虚構観そのものの変化でもあるのだ。20世紀的な劇映画は、ディズニーのプリンセスストーリーたちや『スター・ウォーズ』、そしてMCUが代表するように半ばグローバルなコミュニケーションツールとなり、そして『ポケモンGO』が代表する21世紀的なアプリゲームは通勤や買い物といった生活そのものを娯楽化する。「ここではない、どこか」に、外部に越境することではなく「ここ」に、内部に深く潜るための回路を、いま、僕たちは情報技術に、そして虚構そのものに求めつつあるのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-27/</guid>
      </item><item>
        <title>遊びと利他</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-75/</link>
        <description>社会学にとどまらず、人類学や経営学、政治学、アートなど幅広い分野で応用されている「アクターネットワーク理論」（以下、ANT）というものがある。フランスの社会学者であるブリュノ・ラトゥールが代表的な提唱者だ。
ANTは人びとの集まりが「社会」を構成するのではなく、非人間（生物、無生物、 人工物、技術などあらゆる要素）を含む異種多様なアクターの連関が「社会的なもの」を組み立てていると考える。
ラトゥールは社会を基本的に複数の人間の集まりと捉える「社会的なものの社会学」を批判し、非人間を二次的なものと位置づけることのない「連関の社会学」を打ち立てた。
要するに、行為する主体としての人間だけではなく、人間以外のさまざまな要素が果たすネットワークをたどり、その結果として社会を見る必要を訴えたのである。人間／非人間にかかわらず、アクターは他のアクターとの連関を通じてエージェンシー（行為や作用を生み出す力行為主体性）を発揮する。ANTはこのように近代の人間中心主義からの脱却を前提にして「社会」を捉える理論だといえるだろう。
たとえば、ANTからすれば、子供が遊具を主体的に用いて遊んでいるとは捉えない。子供の遊びを構成するのは、人間の行為だけではなく、遊びの空間を構成するあらゆる要素遊具、大地、自然、天気、技術、素材などのアクターである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-75/</guid>
      </item><item>
        <title>遊びと利他</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-76/</link>
        <description>中島岳志は、「合理的利他主義」が、自ら「利他」だと思った行為が、そのまま利他として受け取られることが前提となっていることの危うさについて触れ、与え手が意思をもって利他的行為をしても、それが利他であるかはわからないという。
自分の行為の結果は所有できるものではない。あくまでも与え手の意思を超えて、 受け手がその行為を「利他的なもの」として受け取ったときに、初めて相手を利他の主体に押しあげることができるのである。
伊藤亜紗は、「私の思い」による利他的な行為が他者をコントロールし、支配することに警鐘を鳴らす。これをすれば相手は喜ぶはずだという利他の心は、善意の押しつけにもなりうるし、容易に他者の支配へと転じるという。
[…] だからこそコントロールを手放す。不確実性を受け入れる。伊藤は「うつわ的利他」という言葉で、相手が入り込める「余白」をもつことの重要性を説いている。 […]
伊藤はまた、他者への「ケアとしての利他」に意外性を見出す。行為者の計画通りに進む利他は押しつけになりがちだが、ケアとしての利他は、計画外の出来事へと開かれ、他者の潜在的な可能性に耳を傾け、それを引き出すと論じる。さらにそこには自分自身も変化する可能性があるという。一方的でない利他とは「他者の発見」であると同時に「自分の変化」をともなうのである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-76/</guid>
      </item><item>
        <title>遊びと利他</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-77/</link>
        <description>アフォーダンスとは、動物が事物に関わることによって、一定の反応が返ってくる環境の傾向性のことである。簡単な例をあげれば、穴はそこに入ることや中を覗くことを動物に提供（アフォード）する。あるいは石はつかむことや投げることをアフォードする。
ギブソンによれば、ガラスの壁は見ることをアフォードするが、通り抜けることはアフォードしない。モノに限らず、他者の身体もまた、それを知覚する動物に応答的行為をアフォードする。
つまり、環境を感じつつ自ら動くものである動物が、その行為によって周囲の媒質（medium）との関係が変わり、新たな情報が伝わって、またさらなる行為へと導かれてゆく絶え間ない知覚と行為の循環、すなわち取り巻く環境と出合う場面で知覚されるものがアフォーダンスなのである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-77/</guid>
      </item><item>
        <title>遊びと利他</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-78/</link>
        <description>だが、大学は本来、「わかる」ことばかりを積み重ねていくだけではなく、「わからなさ」と向きあう場所でもある。いや、大学こそ後者を「知恵」として涵養する場所のはずだった。何かを知る、わかる、というのも大事だが、大学ではむしろ、当然だと思っていたこと、前提である知識を疑うことが何より必要になる。
だから課題を発見し、「問いを立てる」ことの重要性が執拗に叫ばれる。予備校が大学合格を目的としているのに対して、大学はそれ以上に、問題を見つけ、いかに乗り越えるかを考えることに時間をかけるのだ。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-78/</guid>
      </item><item>
        <title>遊びと利他</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-80/</link>
        <description>小森はるかは震災後、すぐにボランティアで支援活動をするためにアーティストで友人の瀬尾夏美と東北に行ったが、彼女の記録映画を観ていくと、援助をしにいったはずの彼女たちが、いろいろな家に招かれ、食べ物をご馳走になったり、手土産にフルーツをもらったり、与える以上にたくさん受け取る姿が映し出されている。どちらが支援されているのか、わからなくなる。与える／受け取るという二項対立が曖昧化し、主客の転倒が起こる。
利他には必ず「他」としての受け手が存在する。だから利他を与え手の意志のもと百発百中で成功させることなどできない。それならば、利他行為を直接的に他者へと差し向けるのではなく、主体／客体、能動／受動が流動化していく、利他を生み出す可能性を高める環境を作ることに傾注する必要があるだろう。
「効果的利他主義」はこうした懐疑が前提としてほとんど共有されていない。利他は与え手が意志的に「起こす」ものではなく、受け手によって偶然「起きる」ものである。その可能性を高める環境は、ある程度意識して作り出せるのではないだろうか。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-80/</guid>
      </item><item>
        <title>遊びと利他</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-88/</link>
        <description>ここでインゴルドの「知識」と「知恵」の対比を参照するならば、前者は「モノを固定して説明したり、ある程度予測可能にしたりするために、概念や思考のカテゴリーの内部にモノを固定しようとする」が、「知識の要塞に立てこもれば立てこもるほど、周りで何が起きているのかに対して、私たちはますます注意を払わなくなる」。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-88/</guid>
      </item><item>
        <title>都市のドラマトゥルギー</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-104/</link>
        <description>都市は「読まれるべきテクスト」である、という言い方がたとえできるとしても、ひとはそれを、まるで書物を読むときのように椅子に腰かけて「外側から」読んでいるわけではなく、字義通りの意味で身をもって都市のなかに入り、そこで歩き、働き、遊び、食べ、憩うことを通じて、自分でも気づかない間に「内側から」読んでいる。そしてその際、彼は他者のまなざしに晒され、自らテクストの登場人物ともなっている。
つまり、都市というテクストにあっては、テクストの読者とテクストの登場人物を区別することができない。読む者と読まれる者、まなざす者とまなざされる者の関係は最初から相互媒介的であり、ひとは、そうした二重の役柄を無意識のうちに演じているのだ。ただしその場合、彼はこの都市＝テクストのなかに自由に参入できるわけでは必ずしもない。都市のなかの読者／登場人物のまなざしの布置は、都市を構成する諸装置によって条件づけられており、ひとは、これらの諸装置に媒介された場のコードに従ってはじめてテクストの読者／登場人物となることができるのである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-104/</guid>
      </item><item>
        <title>都市のドラマトゥルギー</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-105/</link>
        <description>ちなみに「可愛い」とは、きれいな自立できない弱者を受容する言葉である。少女たちが好感を抱く対象をやたらとこの言葉で形容するようになったのはここ数年だが、彼女たちは、この言葉をいわば呪文のように唱えることで、「可愛い」ものにはすべて同じ顔をもたせ、自分たちの幻想の共同世界の側にとり込みながら、「可愛くない」ものは「関係ないから」と、視界の外に排除していく。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-105/</guid>
      </item><item>
        <title>都市のドラマトゥルギー</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-106/</link>
        <description>このように検討を進めてくると、七〇年代以降の〈新宿的なるもの〉の衰退が、われわれの身体感覚の変化とどう連動していたのかも明らかになってくる。六〇年代、「新宿」に集った人びとが醸成させていたのは、かつての「浅草」と同様、〈触れる＝群れる〉という身体感覚であったと考えられるが、このような〈触れる＝群れる〉ことは、関係性の回路の限定を不可能にし、われわれが前に「共同性の交感」と呼んだ変幻自在で自己増殖的なリアリティを構成してしまう。ところが、こうしたリアリティのあり方は、散乱する〈未来〉にとっては雑音として以上の意味をもち得ないのだ。
つまり、右にみたような〈演じる〉という身体感覚にとっては、種々雑多な身体が触れあい、群れていることは、ただたんに「ダサい（ナウくない）」のであり、「可愛くない」のである。したがって、七〇年代以降の都市空間で突出してくる〈演じる〉ことは、こうした〈未来〉への係留にとって雑音にしかならない諸存在を視界の外に排除していこうとする傾向を強くもつことになる。そこでは、他者たちとの直接的な関係はどちらかというとアリバイ的なのであって、むしろ人びとは、都市空間の提供する舞台装置や台本に従って、すでにその意味を予定された役柄を場面ごとに〈演じて〉いくことで、逆に他者たちとのコミュニケーションのコードを共有しているのである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-106/</guid>
      </item><item>
        <title>都市のドラマトゥルギー</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-107/</link>
        <description>むしろ未来は、さしあたりは「ここではないどこか」としてあったのであって、必ずしも現在に対して超越的なある一点に収斂される必然性はなかったのだ。そして実際、明治末から大正にかけての「浅草」や六〇年代の「新宿」に集った人びとが未来に求めたのは、そこに群れること自体のなかからおのれの存在の根拠となるような共同性を創造していくことであった。つまり、所与としての未来と可能性としての未来、そのような二つの〈未来〉のあり方が区別されなければならないのである。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-107/</guid>
      </item><item>
        <title>都市のドラマトゥルギー</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-108/</link>
        <description>〈演じる〉とは、他者たちの前で「本当の」自分とは異なる「虚構の」人物に扮し、あたかも自分がそうした人物でもあるかのように振舞うことである。つまり、一方に〈演じる〉主体としての「私」がおり、他方に〈演じられる〉対象としての様々な「役」がある。前者は後者を場面に応じて選択し、操作していくことを通じて、〈演じる〉という行為を行っている。そしてその場合、モデルとなっているのが、狭義の「演じる」、すなわち舞台上の俳優の演技であることはいうまでもない。
だがしかし、実のところ舞台上の演技とは、こうした「偽りの」自己の呈示とは、本質的に異なる性質のことがらである。多くの優れた演技においては、〈演じる〉ことの前にそうした操作を行う主体としての「私」やその対象としての「役」が存在しているわけではない。〈演じる〉という操作そのもののなかで、演じる「私」と演じられる「役」が同時的に発生してくるのであり、俳優は、そうした「私／役」の発生の現場に立ち会っているのだ。俳優は、登場人物に扮するのではなく、〈演じる〉ことを通じて登場人物を発見するのである。
[…]
〈演じる〉ことのこうした根源的なあり方が、たんに舞台上での「私」と「役」の成立についてのみ当てはまるものではなく、日常の生活場面における自己と他者の成立にも通底していることはいうまでもない。Ｍ・メルロポンティが精密に論証したように、われわれの自己なり他者なりが成立してくる存在論的淵源は、見るものと見られるもの、触わるものと触わられるもの、感じるものと感じられるものが、互いにもののただなかから生起してきて交流し、反響する、その閾に求められる。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-108/</guid>
      </item><item>
        <title>鈴木さんにも分かるネットの未来</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-72/</link>
        <description>結局のところコンテンツの相場というものは、人間が社会的にそのコンテンツにどれだけ依存しているかによってバランスが決まるというのがぼくの考えです。コンテンツというのは生きるための必需品ではありませんから、依存度で決まるというのはピンと来ないかもしれませんが、コンテンツを消費したりお金を払う人というのは、なにかしらそうせざるをえない自分の中での必然性があるのです。個人の生活リズムの中だったり、周囲の人たちとの社会的な付き合いのためだったり、潜在的なストレスや欲求の解消のためだったり、なんらかの必然性でもってコンテンツに依存するようになるのです。コンテンツを無料でもいいから配布することでプロモーションをするという戦略は、まずコンテンツへの依存をつくるという意味では正しいのです。コンテンツを利用していない段階では、まだそのコンテンツのある生活に依存していないのですから、無料という価格が適切になりえます。そしてコンテンツにある程度、依存し始めた状態で課金をすれば、今度はお金を払ってくれる確率が高くなります。言い方は悪いですが、コンテンツビジネスというのは、人間をある種の中毒みたいな状態にすることでお金を払ってもらえるようにするという構造があるのです。もちろん中毒とはいってもその作用は人間を幸せにしたり辛いことを忘れさせたり夢中にさせたり楽しい気分にしたりといった罪のないものではあるのですが。
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-72/</guid>
      </item><item>
        <title>鉄幹子</title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-35/</link>
        <description>友を選ばば　書を読みて
六分の侠気　四分の熱
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-35/</guid>
      </item></channel>
</rss>
