&lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>ezeroms.com</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>One thing I can tell you is you got to be free!</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Aug 2024 23:35:59 JST</lastBuildDate><item>
        <title>テツのWebサイトを作った</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/created-the-yellowtail-website/</link>
        <description>大学時代のルームメイト・テツが開業したので、お盆付近の三連休を使ってWebサイトを作成した。
﻿ 広島市の行政書士事務所・イエローテイル
https://yellowtail-legal.com/
﻿ Google Meetを繋ぎっぱなしにしながら、Figmaで荒っぽく構成を書いた後、そのままStudioを開いてサイト構築に取り掛かる。テキストコンテンツをテツにStudio上で入力してもらいながら、僕が同時進行でレイアウトとスタイリングを整えていく。途中で「料金表が必要かも」「問い合わせから着手までのフローチャートがあれば便利だね」といったアイデアが出るたびに、サイトマップのレベルでガシガシ変更を加えながら進めていく。まるで炭鉱を力任せに掘り進めているようだった。マトモな制作会社のPMが見たら卒倒してしまいそうな光景だが、気心の知れた仲間と小さなサイトを作るなら、こういう荒っぽいやり方も捨てたもんじゃない。特にStudioは、こうしたダイナミックな作業でこそ真価を発揮する。
ただ今回は、並行してChooningの公式サイトのリニューアルを行なっており、そっちではFramer（海外のStudioに似たツール）を使っていた。StudioもFramerも同じノーコードのサイト構築ツールなので、似たようなインターフェースなのだが、StudioではCommand + Gでグループ化できるのにFramerではそれができない（Option + Command + Returnになる）とか、Framerではmax-widthを指定することができるけどStudioではできないとか、レスポンシブ対応の上書きルールが異なるとか、細かな違いがいくつもある。なんならFigmaも同じような見た目をしているので、それぞれの画面を行き来していて狂いそうになった。
﻿ ものづくりを仕事にしていてよかったと思うのは、友人が必要としているものを、自分の手で作って渡せることだ。
今回のサイトの中にテツの略歴を掲載した箇所があり、その部分は僕が書いたのだが、僕はこの文章を一筆書きで、諳んじるようにして書くことができた。あまりに自然に書けてしまったので自分でも驚いて、そして彼が身近な存在であることを改めて実感し、そんな友達の門出に寄り添う形で作品を作ることができてよかったなあ、と、しみじみ嬉しく思った。
略歴 : 1990年、広島市に生まれる。修道中学校・高等学校を卒業後、横浜市立大学に進学。在学中、横浜市寿町にてホームレスの自立支援活動に取り組み、フィリピンで語学留学を経験。大学卒業後、大和証券株式会社に入社。その後、株式会社LITALICOに転職し、障害者の就労支援に携わる。さらに数社でキャリアを積み、シンガポールやカンボジアなど海外での就労も経験。2024年、行政書士資格を取得し、故郷の広島市にて行政書士事務所「YellowTail」を開業。
中高時代は野球部で内野手を務め、現在も草野球で汗を流している。大学時代からE&amp;Jカシアス・ボクシングジムでボクシングを始め、プロライセンスを取得。今でも毎日のトレーニングを欠かさない。
﻿ テツと出会ったのは2009年、僕が横浜市大に入学して一ヶ月も経っていない頃だったと思う。沢木耕太郎と水島新司が好きな僕たちは、その二年後に一緒に暮らし始めた。二十代前半をラーメン屋の上の豚骨の匂いが染みついた部屋で三年間（テツの留学期間があったので、実質的には二年間）共に過ごした僕たちは、お互いの人間性における重要な部分を（つまりお互いがどれほど愚かな男であるかということを）かなり決定的に理解していると思う。もちろん、その後の十年で、生活習慣や人生観、社会観なんかはしっかりと変わっているはずだが、その変化も含めて、あの頃の実像と寸分違わないように感じられたりもする。不思議な感覚だが、これはきっと、数式でいうところの「傾き」を理解しているということなのだと思う。まるで移動する点Pの軌跡を追うように、こういうふうに変わっていくんだろうな、という変化の方向やスピードを捉えているので、変化した姿も含めて理解の範疇にあるということだ。
与謝野鉄幹の「人を恋ふる歌」に「友を選ばば 書を読みて 六分の侠気 四分の熱」という僕の好きな一節がある。これは「義理人情と情熱をあわせ持ち、知的好奇心に溢れた者を友達に選びなさい」という意味だと解釈しているのだが、テツと付き合っていると、まさにこの言葉通りの人物だな、と思うことがある。彼が行政書士として新たな一歩を踏み出すと聞いたとき、僕はその人柄が多くの人々を支える力になるに違いないと確信した。だから、もし法律業務や行政手続きで悩んでいることがあれば、一人で抱え込まず、ぜひテツに相談してみてほしい。きっと力になってくれるはずだ。</description>
        <pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:26:44 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/created-the-yellowtail-website/</guid>
      </item><item>
        <title>神話を解体する自販機と昆虫食文化について</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/insect-food-vending-machine/</link>
        <description>JR関内駅北口の喧騒の中に、ひときわ異彩を放つ自動販売機が設置されている。その名も「次世代良質昆虫Food」―――昆虫食を取り扱った自販機だ。
「広島こおろぎ大トロ」「山形かいこ繭」「コオロギおつまみせんべい」「コオロギ・ラーメン」「ライノ・ビートルズ（カブトムシの成虫）」「ジャイアント・ウォーターバグズ（タガメの成虫）」「ゼブラ・タランチュラ（デカい蜘蛛の成虫）」…などなど、虫が苦手な人なら卒倒してしまうような商品が陳列されている。なかなかハードコアなシロモノだ。
自宅の最寄り駅でもあるので、毎日のようにこの自販機を目にしているのだが、実際に商品を買ったことはまだ一度もない。僕はいわゆる昆虫少年だったので、虫そのものに対しては普通の人より抵抗感はないのだけれど、それを食べ物として扱うことについては、多くの人と同じようにかなりの躊躇いがある。この自販機の商品パッケージに描かれたものを自分が噛み砕いて胃に収めることを想像すると、たちまち口腔内に気色い感触が広がり、目眩すら感じてしまう。中年に差し掛かった三十五歳男性の姿としては情けないものかもしれないが、これが僕の真実の姿なので仕方ない。
その一方で、イナゴの佃煮や炒めた蜂の子程度であれば子どもの頃に口にしたことがあり、いまでも「食べろと言われたらまあ食べられる」くらいの感覚もまた同時に持ち合わせている。当時住んでいたのは神奈川県の横須賀市で、決してそういった食文化のある地域ではなかったのだが、両親のおかげで有り難い機会に恵まれてしまったのだ。例えば、イナゴの佃煮は、母が自然食品を取り扱っているような店で買ってきていた。柔らかい部分と硬い部分が混在した小海老のような食感で、噛みしめていると甘塩っぱい味がしてくる。これが結構クセになる味で、僕は割と好きだった。何度かねだって買ってもらった記憶すらある。蜂の子は、庭のアシナガバチの巣を駆除したときに父が炒めて作ってくれた。「こういった食事もあるのだ」と教える目的だったのだろう。1951年生まれの父親が、新潟県の自分の田舎では珍しいものではなかった、という話をしながら、台所でフライパンを振るっていた姿を覚えている。僕はなんとなく勝手に、それが蜂蜜のような甘い味がすると期待していたのだが、実際にはまったりとした味のしないクリームのようで、お世辞にもおいしいと言えるものではなかった。僕も妹も一口つついて食べるのをやめてしまい、残された大量の蜂の子を一人でさみしそうに食べる父の背中が印象に残っている。（ただ、その父すらも「あれ？ こんな味だったか…？」と首を傾げながら食べていた。）
そんな経験もあるので、自分に昆虫食の素養がまったくないわけではないと思うのだが、イナゴや蜂の子以上のものには…特に甲虫類や蜘蛛などになると、かなりの抵抗感がある。この手の食に対する認識というのは、結局のところ、それが本人にとってどれほど身近にあったか、ということに尽きるのだろう。僕がカブトムシやタガメやセミを食べられないのは、この歳になるまで食べずに育ってきたから、というだけのことに過ぎない。『彼方のアストラ』でアリエス・スプリングが仲間を庇いながら言う「そういう風に育ったから、そうなった」という言葉は、つくづく真理を語ったものだと思う。
﻿ さて、件の自販機だが、多くの人々がその前を通り過ぎる中で、さまざまな反応を見せる。怪訝な表情を浮かべるおばさんや、無表情で固まったまま見つめ、やがて何事かを理解したかんじで立ち去っていくスーツ姿のおじさん。指を差してキャーキャーと騒ぐ恋人たちもいれば、酔っ払った大学生たちが罰ゲームとして購入している姿も見たことがある。今日も駅前を通ると、自転車に乗った小学生たちがこの自販機の前で輪を作っていた。高学年の男子の一人、少し太めで大柄の少年が自販機の前に立って何を購入するか選んでおり、他の子どもたちはそれを不安げに見守っている。会話を聞いていると、どうやら度胸試しのようだった。その光景を見ていて、もしいま僕が小学生だったら同級生の前でカッコつけてバリバリとセミやタガメを囓っていただろうし、もし大学生だったら率先して罰ゲームのネタにして大騒ぎしていたんだろうな…と想像し、少しゲンナリした（残念ながら僕はそういう愚かな子どもであり、愚かな若者であった）。
ただ同時に、罰ゲームだろうと度胸試しだろうと、僕たちの文化というものは案外こういうところから変わっていくのかもしれない、とも考えた。どんな形であれ「虫を口にしたことがある」という経験が広まることは、人々の認識や文化に影響を与えていくはずだ。きっと彼らがそういう風に育つことで、社会はそうなっていくのだろう。
僕が日本で具体的に昆虫食を広めようとする運動や愛好者たちの存在を知ったのは、2015年頃、シナプスという会社でオンラインサロン事業に携わっていた頃のことだ。そこで昆虫食を研究するサロンが開設され、バナーなどのデザインを手掛けることになって、サロン開設者の文章に触れたことがきっかけだった。それから十年近くが経つが、いち消費者として見る限りでは、昆虫食文化の普及はあまり進んでいないように感じる。どうやら日本で昆虫食を広めるのは容易ではないようだ。
しかし、この自販機はその難題に対するユニークなアプローチとして機能している。昆虫食は高たんぱくで栄養価が高く、環境負荷も少ない。フードセキュリティの観点からも積極的に取り入れていこう、とただ声高に説くだけでは限界がある。駅前に自販機を置き、遊び心で挑戦するような環境を作ることは、昆虫食が単なる食糧問題の解決策としてだけでなく、日常の一部として受け入れられるための重要な回路となり得るはずだ。
﻿ フランスの哲学者であり記号学者でもあるロラン・バルトは、著書『神話作用』で、日常生活の中に潜む「神話」を解体し、分析する試みを行った。バルトが言う「神話」とは、単に古代の神話や伝説を指すのではない。彼は、現代社会におけるさまざまな文化的事象や習慣、商品、メディアのメッセージなどを「神話」として捉えた。例えば、広告、映画、スポーツなどの中に潜む「神話」を分析し、これらがいかにして人々の意識や価値観を形作り、ある特定のイデオロギーを自然なものとして受け入れさせるかを示した。バルトの研究の目的は、こうした「神話」の解体と、その背後にあるメッセージや意味を明らかにすることだった。
僕は、この駅前の自販機を見るたびに思う。現代の日本社会における「食文化の神話」の解体は、まさにいま、この自販機の前で始まっている、と。日本では、昆虫を食べることは一部の地域を除いて一般的ではなく、むしろ奇異なものと見なされがちだ。しかし、この町の人々の目の前に突如として現れたこの自販機は、従来の固定観念を揺さぶり、新たな食文化の扉を開こうとしている。これは単なる奇抜なベンディング・マシンではなく、社会や文化の変化を促す実験装置なのだ。
そして、その触媒となっているのが、男子小学生たちの度胸試しや、酔っ払った大学生たちの罰ゲームといった愚行だ。文化の変化は、往々にしてこうした遊び心や無駄といった生活の余白から生まれる。僕は自販機前の光景にかつての自分の姿を重ねながら、そのような正当性を検討することで、自らの過去を慰めるのであった。</description>
        <pubDate>Sat, 22 Jun 2024 19:25:39 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/insect-food-vending-machine/</guid>
      </item><item>
        <title>プロダクト開発とユーザーとの摩擦</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/friction-between-product-developer-and-users/</link>
        <description>5月から6月にかけて、Chooningのアップデートを重ね、新たな機能を続々とリリースした。アーティストのアカウント認証機能、プロフィール共有機能、Spotify視聴履歴に基づいたおすすめ投稿機能などを実装し、さらに中国語（繁体字）版インターフェースもリリースして、この夏は台湾市場への進出も見据えている。
しかし、どんな施策も万人に受け入れられるわけではない。アプリのアップデートは歓迎されるばかりではなく、ときに「改悪だ」という厳しい意見も寄せられる。開発者は、データベースに記録される値や計測ツールの結果、インタビューを通じたユーザーの声など、様々な情報のもとに開発内容を決めている。それでも、すべてのユーザーを満足させることはできない。長くサービスを続けていれば、開発者とユーザーの間には大なり小なり摩擦が生じる。
﻿ 一般的によくあるのは、サービス側が収益性を高めようとする施策だろう。例えば、目立つ場所に広告を配置したり、広告の表示頻度を上げたりすればユーザーは不快に思う。動画や漫画の続きを見ようとして、下手くそなゲームのプレイ動画を数十秒見せられてイライラした経験をしたことのある人は多いだろう。Chooningにはそういった仕組みはないが、僕は会社員としてプロダクトを作っていたとき、この手の実装をする際には心苦しく思っていたし、実際にリリース後のSNSでユーザーの毒づく声を目にしてよく落ち込んでいた。
Chooningでは収益性を求める施策は行っていないものの、だからといってユーザーの不満を買わずにやれているわけではない。むしろ、より切実な衝突を感じることがある。例えば、ユーザーのプロフィールをシェアできるようにした件については「お互いにフォローせず、時々お邪魔するのが楽しみだったのに」といった声が上がった（恐らく相互フォローを促進する意図があると受け止められたのだろう）。また、おすすめフィードを実装した件については「ファーストビューがメジャーなアーティストで埋め尽くされてしまい、自分の好きなマイナーアーティストを紹介しても届きづらくなった」という声が上がった。
僕は常々、自分のプロダクトは技術や機能だけでなく、価値観の次元で勝負したいと思っている。Chooningでユーザーが体験できることは、「人と音楽との関わり方はこうあってほしい」という僕の価値観に基づいている。具体的には、Spotifyなどのサブスク（ストリーミング）サービスで音楽を手軽に聴きながらも、その音楽について向き合って考えたり、些細な思い出を語ったり、同好者と共感し合う時間を持って欲しい、というものだ。そのためにユーザーがスムーズに音楽を共有したり、見つけたり、交流したりできる機能を充実させている。僕のようなタイプの開発者には、そうやって価値観を形にしたものに触れてもらい、それを心地よいと感じてもらいたいと思う欲望がある。機能の追加や変更は、自分の価値観をより明確に伝えるためのメッセージでもある。
だからこそ、仕様を変更したときに、それまで支持してくれていたユーザーが「これは求めているものじゃない」と言って離れていくのを見ると、価値観に共感してもらえなかった…という極めて個人的な喪失感を感じてしまう。それは、収益性の都合でユーザーに不満を持たれるよりもはるかに悲しい。収益性の向上はサービスの存続に不可欠であり、僕も運営者としての責務の一部として割り切ることができる。しかし、価値観の相違による意見の衝突は自分の気持ちの解決が難しい。「ごめんな、でも僕はこう思うんだ。分かってくれることがあれば嬉しい」と目を閉じるしかない。
﻿ 離れていってしまったユーザーのことは、いつも少し心に棘が刺さったような気持ちで残っている。自分のプロダクトを作るということは、自分の価値観を形にして社会に届けるということだ。そこでは多くの「Not for me」の声も受けることになる。ストアからダウンロードした僕のアプリを、翌月も使い続けてくれる人がどれくらいいるだろう？　その数字を見る度に、僕は他者との価値観の違いを認識する。あえて強がってみせるなら、それこそが、本気で物を作ることの面白さだと言えるかもしれない。
プロダクトには成長していく段階があり、それに伴って作り手と使い手の関係も変わっていく。ある時期を共に過ごしたユーザーの一部が次の時期に離れていくことは避けられない。頭では理解しているのだが、それでも、一度プロダクトを気に入ってくれたユーザーには、ずっと使い続けてもらいたいと願ってしまう。
﻿ ユーザーの声は大きい。少なくとも僕は、どんなに厳しい意見や的外れな批判でも、自分が生み出したものに対して感情を込めて意見をくれる人には感謝している。高校時代にゲームを作ったり、大学時代に友達とサービスを作っていた頃は、世の中の反応は全くなかった。それに比べれば、不満の声であったとしても「反応がある」というのは嬉しいことだ。作り手のモチベーションは、案外そんなものに支えられている。</description>
        <pubDate>Thu, 20 Jun 2024 10:14:31 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/friction-between-product-developer-and-users/</guid>
      </item><item>
        <title>Hugo &#43; Netlify &#43; DecapCMS を使ったサイト構築</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/building-a-website-with-hugo-netlify-decap-cms/</link>
        <description>35歳の誕生日を機に、個人サイト（ブログ）をリニューアルすることにした。
以前より、Hugo + Netlify を使って個人サイトを配信していたのだが、この仕組みには「記事の更新作業に手間がかかる」という問題があった。
静的サイトジェネレーター兼コンテンツ管理として Hugo があり、Netlify がホスティングを担っているのだが、実際に記事を更新する際は、次のような手順となる。
Github リポジトリを pull する（僕は複数台のマシンを使っているので、ローカルを最新状態に同期する必要がある。） mdファイルを追加し、そこにブログ記事を書く Github に push する Netlify が更新を検知し、build → deploy を実行する（＝サイトが更新される） この手順から、Github に対する操作を省きたい。つまり、一般的なブログサービスのように（あるいは Wordpress サイトのように）「ブラウザで管理画面を開き、記事を更新する」という手続きにしたい。
そこで Decap CMS（旧・Netlify CMS）を使ってみることにした。ヘッドレスCMSの代表格で、特にGitベースであるという点が大きい（コンテンツの変更履歴を Git で管理できる）。
また、併せてサイトのデザインも一新することにした。以前は Hugo に不慣れなこともあり、無料配布されていた Hugo テーマを流用して改造しながら使っていたのだが、その運用を4〜5年ほどしたことで Hugo の仕組みにもだいぶ詳しくなった。そこで Hugo テーマをフルスクラッチで作ってみることにした。
各ツールの役割の確認 Hugo : 静的サイトジェネレーター。Markdown ファイルを HTML に変換して静的なウェブサイトを生成してくれる。静的サイトにはロマンがある。Golangで書かれているため動作が高速で、Goテンプレートエンジンによる柔軟なテンプレートシステムが魅力的。 Netlify : 静的サイトのホスティングサービス。Git リポジトリと連携して自動デプロイを行う。 Decap CMS : オープンソースのヘッドレスCMS。GUIベースの管理画面を提供し、静的サイトジェネレーターと連携してコンテンツを管理する。実装後に重大な落とし穴が発覚する（後述）。 1. サイトの基本形を作成 まずはまっさらな状態から Hugo プロジェクトを作っていく。
1. Hugo プロジェクトを作成 hugo new site ezeroms.com cd ezeroms.</description>
        <pubDate>Sun, 09 Jun 2024 13:44:46 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/building-a-website-with-hugo-netlify-decap-cms/</guid>
      </item><item>
        <title>台湾地下鉄暴漢事件と勇者ヒンメルの魔法</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/the-imagination-of-the-brave-himmel/</link>
        <description>台湾の地下鉄で刃物を持った男に立ち向かった青年の勇気ある行動と、そのインタビューが大きな話題となっている。青年は恐怖に直面しながらも、漫画・アニメ『葬送のフリーレン』の登場人物「勇者ヒンメル」を思い出し、「勇者ヒンメルならそうするだろう」と自分を奮い立たせたと語ったのだ。
中捷纏鬥1分鐘「度秒如年」 長髮哥的勇氣來自動畫「芙莉蓮」（聯合新聞網）
この「勇者ヒンメルなら〜」という台詞は、作中において、ヒンメルの仲間たちが行動の理由を問われたときに必ず口にする言葉である。人々の優しさや勇気、利他的な行動を説明する際に使われるものだ。
﻿ 『葬送のフリーレン』は、勇者ヒンメルたちと共に魔王討伐の旅を終えたエルフのフリーレンが、仲間たちが老い、亡くなった後も長寿種がゆえに生き続け、彼らの想いが受け継がれていく様子を見守る物語である。
フリーレンは、かつてヒンメルと旅をしていたとき、彼が行く先々の村で小さな頼みごとを快く引き受けたり、困っている人を助けたりする姿に疑問を抱いていた。それは魔王討伐という目的に対して明らかな寄り道に見えたからだ。膨れっ面をするフリーレンに対して、ヒンメルは微笑みながらシンプルな哲学を語る。「ほんの少しでいい。誰かの人生を変えてあげればいい。きっとそれだけで十分なんだ。」ヒンメルはいつか自分の想いが理解され、世界を変えることを信じていた。
勇者ヒンメルは、魔王討伐という大義だけでなく、人々のために尽くすことを生き方とした。彼の死後もその想いは受け継がれ、様々な形で人々の心に息づいている。「継承」はこの作品における大きなテーマだが、ここで描かれるのは、組織の制度や社会の仕組みによって執り行われる継承ではない。むしろ、魔法を管理する協会が時代ごとに入れ替わったり、かつて魔法使いの証明であった「聖杖の証」がただの首飾りとして扱われるようになるなど、システムは「脆いもの」として示される。対照的に強調されるのはヒンメルのような「想いに基づいた行動」であり、それは時に人々の命を救い、社会を変える力を持つ。台湾で起きた事件も、ヒンメルの想いが次元を超え、現実の人々の心さえも動かしたことを象徴している。
﻿ 『葬送のフリーレン』の中で、僕が最も好きな言葉は「イメージできないものは魔法では実現できない」というものだ。魔法とは技術であり、知識や鍛錬によって習得するものである。ただし、その魔法で起こそうとすることを具体的にイメージすることができなければ、魔法を行使することはできない。この仕組みについては「魔法とはイメージの世界」「術者がイメージできない魔法は使えない」などと繰り返し説明されており、例えば、花畑を出す魔法を使うときには、目の前の地表が花いっぱいで埋め尽くされる姿を想像することができなければできない。僕はこれを、想像力の重要性とその可能性を語った、現実世界にも通じる至言として受け止めている。
ヒンメルは魔法使いでこそなかったが、「よりよい世界をつくる」ということについては誰よりも具体的なイメージを持っていた。そして願いを込めながら、そのイメージを自ら体現し続けたのだ。それはまさに魔法となり、僕たちの日々に大きな勇気を与えてくれている。</description>
        <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 12:15:48 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/the-imagination-of-the-brave-himmel/</guid>
      </item><item>
        <title>散歩のススメ</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/an-encouragement-of-sampo/</link>
        <description>友達と散歩をしながら話すのが好きだ。「久しぶりに会って話そう」と自分から連絡をするとき、それはほとんど必ず散歩の誘いになる。友達からの連絡では、僕がお酒を飲まないので飲みの席ということはないのだけれど、レストランやカフェが指定されることは少なくない。そんな場合でも、僕はできる限り、「まず散歩をしよう」と提案するようにしている。
﻿ 僕が散歩を好きな理由はいくつかあるが、まず一つは、しばらく会っていなかった者同士が必要とする調整の時間を取ることができるからだ。久しぶりに会う相手とは、しばしば会話のリズムが合わずにぎこちなくなることがある。しかし、駅で待ち合わせ、適当にテイクアウトした飲み物を片手に繁華街の喧騒を並んで歩いていると、次第にその「ズレ」が解消され、適切な感覚が戻って来ることを感じる。
恐らく「歩く」という行動を主体としながら「ついでに話している」という状況が、心理的な負担を軽減させているのだと思う。歩きながら話すというシチュエーションにおいて、言葉はあくまで「ついでに紡がれている」に過ぎない。だから、返答に時間がかかったり、適切な言葉を探すための沈黙も気にならない。様子を見ながらゆっくりと会話のリズムを整えていくことができるし、表情や視線を意識しなくていい。コミュニケーション（形式）にかかる労力を減らして、メッセージのやり取り（中身）に集中できるようになる。
店内での会話では、こうはいかない。飲食店に入ると、基本的に机を挟んで向かい合って座ることになる。きちんと向き合って相手の顔を見て話すことは、社会的に正しい（マナーに則った、礼儀正しい）コミュニケーションとされているが、正直に言えば、僕はこれをあまり居心地のよいものだとは思わない。互いに正対したまま話していると、言葉を身体に直接ぶつけられているような感じがするからだ。
一方、散歩のように横並びで話している場合、発した言葉は両者の前の共有空間に投げ入れられ、眼前をふわふわと漂うようになる。それはまるで一つの画用紙にそれぞれがペンで文字や図形を書き込んでいくような感覚で、ただ会話をしているだけなのに、何だか共創的な営みをしているような気持ちになるのだ。
横並びという状態に限って言えば、バーカウンターでも同じかもしれないが、僕はここに「歩く」という動作が加わることが重要だと考えている。
歩きながら会話することの最大の魅力は、互いの思考が協調的に働き、新たな洞察が生まれることだ。これは必ずしも意見の一致を意味するわけではない。相手の立場や考え方を理解し、取り入れながら、自分自身の考えを再構築していくプロセスだ。プログラミングに例えると、単にレスポンスを読むだけでなく、ログを読み解きながらアルゴリズムを想像するようなイメージである。
実際に僕は、友達との散歩の最中に物事への新しい（自分的ではない）視点を得ることがよくある。これは奇妙な現象だが、恐らく散歩における歩幅や歩行速度などの身体的な同期が影響しているのではないか、と僕は考えている。並んで歩くという行為は、互いに相手のペースを感知しながら、自身の歩調を調整し続けることになる。これは無意識に行われていることだが、文字通り「歩調を合わせる」という動作が、他者の思考を引き寄せる土壌を育んでいるのではないだろうか。さらに、このとき自分の身体は、普段とは異なるリズムを味わうことになる。それが脳の働きにも影響を与え、新たな視点に気づかせているのではないかと思う。
﻿ ときどき、一人で散歩をしていると、ふいにその道で交わした会話を思い出すことがある。会わなかった間の出来事や心境の変化など、景色と共に話した事柄が頭に浮かび、そして「ハッ」と当時は気がつかなかったことに気づく。その瞬間、僕はまるで友達に呼びかけられたような気持ちになり、またスマホを取り出して連絡先を手繰り始めているのだ。</description>
        <pubDate>Thu, 16 May 2024 11:08:18 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/an-encouragement-of-sampo/</guid>
      </item><item>
        <title>「そのとき鹿はどこにいくんだ」「それは…どこか別の場所に」</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/evil-does-not-exist/</link>
        <description>伊勢佐木町にあるミニシアター・シネマリンで、映画『悪は存在しない』を観てきた。『偶然と想像』や『ドライブ・マイ・カー』で国際的な評価を得た濱口竜介監督の最新作である。
この映画で、僕は自分の鑑賞態度に関するちょっとした発見をした。
それは、自分が映画を観るときに、登場人物に対して「この人は悪役だな」とか「これは主人公と敵対する存在だな」というような了解を得ながら鑑賞を進めている、ということだ。セリフや表情から感情を読むだけでなく、その向こう側にある「物語上の役割」に気を配っているイメージである。
これは決して僕が作品に対して一方的に行っているわけではない。作品の側もそのコミュニケーションを意図しており、さまざまな記号を通じて「この人物は悪役ですよ」とか「このキャラクターは対立関係にありますよ」と示唆し、鑑賞者に了解を与えるよう働きかけている。叙述トリックもこのようなコミュニケーションの一環と考えれば分かりやすい。
しかし、『悪は存在しない』については、普段のように「了解を得ながら観る」ことが難しかった。悪そうな人物が登場しても、「この人にも違った一面があるのだろう」とか「この行動はその人間性ではなく、立場がそうさせているのだろう」と踏みとどまって考えてしまう。なぜなら、タイトルが「悪は存在しない」だからだ。このタイトルが鑑賞者に楔を打ち込み、悪かどうかの判断を下せないまま進むことになる。
判断保留の状態のまま人物たちを眺め続けることで、やがて、悪とは存在の「性質」ではなく、読み手が存在に与える「認識」であることが分かってくる。悪はそこに「存在する」のではなく、僕たちがその存在や行為を悪として「認識することが可能である」という見方だ。言い換えれば、置かれた状況（社会）と自分の関係次第では、誰もがいつでも悪として語られる可能性を持っている、ということでもある。
濱口監督の作品には、観客が無意識に持っている期待を少しずつ外しながら進んでいく場面が多い。例えば、人物同士のやりとりが一段落し、こちらとしては「ここでシーンが切り替わるだろう」という期待があるにもかかわらず、それが裏切られ、会話のシーンがだらだらと続いたりする。
このちょっとした裏切りが積み重なることで、鑑賞者の認知はだんだんと不安定な状態に追い込まれていく。彼の作品に齎される独特の緊張感は、そうやって鑑賞者が絶えず注意を払い続けることによって生まれるものだと思う。
「ここでシーンが切り替わるだろう」という僕の期待は、これまで様々な作品に接することで形成された単なるパターン認識に過ぎないのだが、濱口作品には、そうした普段意識しないような理解や認知のクセを自覚させられる面白さがある。</description>
        <pubDate>Mon, 13 May 2024 04:01:25 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/evil-does-not-exist/</guid>
      </item><item>
        <title>必殺仕事記号</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/the-power-of-the-period/</link>
        <description>アニメ『葬送のフリーレン』の人気には、昨今のジャンプ系アニメの勢力が強大過ぎたからこそ生まれた、という側面があると思う。『SPY×FAMILY』『【推しの子】』『マッシュル』『呪術廻戦』『鬼滅の刃』など、個々にユニークな魅力はあるものの、同じ「ジャンプ味」のアニメばかり食べていたところに、サンデーから少し違った味が出されたからこそ多くの人々に深く刺さった、という見方だ。
そんな『フリーレン』の非・ジャンプ的なノリに一役買っているのが、句点記号「。（マル）」の存在である。サンデーの漫画には、セリフの最後に文末を示すマルが付く、という特徴がある。これによって このことがサンデー漫画には、特にフリーレンには深い影響を与えている。ジャンプ漫画と、サンデーマンガのノリの差に影響している。
『フリーレン』はJRPGの冒険ファンタジーの世界をベースにしており、魔族との激しい戦闘シーンもあるが、キャラクター同士の会話は文章的な言葉のやりとりを主体としている。それによって喜びも悲しみも落ち着いたトーンで穏やかに描かれ、コミカルな部分についても、キャラクターたちの訥々とした喋りが笑いを誘う形で成り立っている。こうした作風とマルの相性は非常に良い。恐らく、アニメにおいても、声優が読み上げる際の調子に影響を与えているだろう。（余談だが、なろう原作で同じく小学館からコミカライズされている『薬屋のひとりごと』でも、同様にマルがよく働いている気がする。）
マルについては最近、こちらは不名誉な働きとして「マルハラ問題」というものがあった。LINEのやり取りにおいて文末にマルが付いていると、読み手が「冷たい」「怖い」「威圧的」といった印象を受けるというものだ。こうした感じ方は若年層に多く、世代間ギャップとしても話題になった。
マルのない文体で話すジャンプのキャラクターがメインストリームを占めているからこそ『フリーレン』のキャラクターの言葉遣いが際立つように、SNSやLINEではマルのない投稿ばかりだからこそ、わざわざ付けられたマルは特別な存在として、元来期待された以上の働きを見せるようになっている。マルは人々の生活から影を潜めながら、ここぞというところで出てきてズバッと力を発揮する「必殺仕事記号」として世に暗躍しているのである。</description>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:34:01 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/the-power-of-the-period/</guid>
      </item><item>
        <title>人混みは脳にクる</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/crowds-overload-the-brain/</link>
        <description>年始早々に台湾に渡り、約二ヶ月ぶりに日本に帰ってきた。
空港からバスに乗り込んで横浜駅に到着し、冷たい冬の風を頬で感じつつ、懐かしい気持ちで駅の周りを歩いていると、なんだか胸の奥から不快感がこみ上げてきた。東口の歩道橋の端にスーツケースを置いて座り込む。それが人混みに酔ったのだと気づくまでには少し時間がかかった。僕はこれまで人混みに酔うような体質ではなく、「人混みが苦手だ」という人々の気持ちはまったく理解できなかったからだ。
地面に座り込み、深呼吸をしながら目を閉じると、周囲の喧騒が一層鮮明に耳に届いてきた。通行人の会話の断片が風に乗って流れ込んでくる。そしてふと、その感覚が久しぶりであることに気づいた。また同時に、体調不良の原因もこれかもしれない、という考えがよぎった。
台湾では、僕は中国語を理解できないため街を歩いていても頭は休んでいるが、日本に戻ってくると、言語の意味を自動的に処理する脳がフル稼働を始める。言葉の意味が分かるということは、それだけ脳に負担がかかるということでもある。久しぶりに叩き起こされた脳の部分が「勘弁してくれ」と音を上げているのだ。
思うに「人混みが疲れる」という現象は、人口密度の問題以上に、実は言語処理の問題が大きいのではないか。以前までの僕が人混みを苦にしなかったのは、無意識のうちに行える言語処理のキャパシティや強度が高かったからかもしれない。上京したての人が人混みにやられるのは、慣れない標準語の言語処理に特別な負荷がかかっているという説も考えられる。
「いいかい、こいつらの話に大した意味なんてないんだ。理解しようとしなくていいんだよ」
僕は自分の脳にやさしく語りかけ、ふらふらと立ち上がって家路についたのだった。</description>
        <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 12:21:42 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/crowds-overload-the-brain/</guid>
      </item><item>
        <title>台湾犬とちばてつや的光景</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/taiwan-dogs-and-scenes-by-tetsuya-chiba/</link>
        <description>台湾・新北市の板橋（バンチャオ）という町に滞在している。台北の中心地から電車やバスで三十分ほどの距離に位置するこの町は、田舎というほどではないものの、台北に比べると地元の風情が色濃く、素朴な魅力が息づくエリアだ。首都から離れた分だけ観光客の賑わいも薄れ、飲食店や物産店であっても英語は通じにくい。ここでかれこれ一ヶ月ほど暮らしている。
﻿ バンチャオの町には野良犬がいる。よく見るのはその名もズバリ台湾犬というやつで、真っ黒で痩身の中型犬だ。これが人混みの中を首輪もつけずに悠々と歩いている。ただ、このあたりでは飼い犬であってもリードを繋がずに散歩している人も多いため、一見しただけではそれが野良犬かどうかの区別がつかない。いずれにせよ、この町の犬はそこらを自由にうろうろしている。
町の人たちの態度は概ね寛容的で、人流に逆らって突っ込んでくるものがいたとしても「あらあら」といった具合に笑って道を譲っている。老人が犬を手招きをして、懐から取り出した何か（肉か、パンか、大きな饅頭か）を食べさせている姿を目にしたこともある。
ふと『あしたのジョー』に出てくるドヤ街のことを思い出した。ちばてつやの漫画には、こういった生活の景色がよく描かれている気がする。きっと、1960年代頃までは日本でも同じような光景が見られたのだろう。
﻿﻿ 深夜、コンビニへ向かう小さな裏路地でギロリを光る二つの目と遭遇した。あれは野良犬というより野犬と呼んだほうが相応しい気がする。ほとんど本能的に足が竦んでしまった。
ときどき、キノコ採りの最中などに熊と遭遇した人が、決死の抵抗や機転によって命からがら生き延びたというニュースを見ることがある。犬程度でこの体たらくの僕なんかは、熊と対峙した日には腰を抜かしてしまって何もできないだろう。くれぐれも山林方面のアクティビティとは距離を置いた人生を送るよう心がけたい。</description>
        <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 04:29:17 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/taiwan-dogs-and-scenes-by-tetsuya-chiba/</guid>
      </item><item>
        <title>「品品団地」Webサイト</title>
        <link>http://localhost:1313/work/pinpin-danchi/</link>
        <description>Role : Product Manager, UI/UX Designer
Client : 株式会社volvox</description>
        <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 09:47:29 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/pinpin-danchi/</guid>
      </item><item>
        <title>『奇奇怪怪』の少年ジャンプ的な冒険心、あるいは上品さについて</title>
        <link>http://localhost:1313/diary/kikikaikai-book-2/</link>
        <description>昨日は仕事を早めに切り上げて、代官山蔦屋書店に行ってきた。発売を心待ちにしていた『奇奇怪怪』という本を手に入れるためだ。
この本は、TaiTanと玉置周啓という二人のアーティストによる同名のPodcast番組を書籍化したものだ。映画、音楽、小説、漫画や日常の出来事を切り口に、文化や経済、社会を横断しながら縦横無尽に広がるトークが人気を博し、番組のフォロワー数は一万人を超える。
この番組が本になるのは、今回が初めてではない。去年の二月の出版に続く書籍化第二弾だ。したがってこれは「続編の刊行」にあたるのだが、実際のところ、それほどカンタンな話ではなかった。
前回の書籍化を手がけたのは、国書刊行会という出版社だ。創業50年を超える実績豊富な出版社である。担当の編集者は石原さんという方だった。それから一年と少しの月日が流れ、石原さんは国書刊行会を離れて「石原書房」という出版社を立ち上げる。そして、独立後に初めて作ることになったのが今回の『奇奇怪怪』なのであった。
前回の本づくりも、Podcastの書籍化という試みや事典を模した装丁など、挑戦的な面はいくつもあったと思う。しかし、大きな出版社から数ある出版物のうちの一冊として出すのと、後ろ盾のない状態から自分たちの力で本を作って売り出すのでは、まったく別次元のチャレンジだ。
もちろん、石原さんがプロの編集者であることに変わりはない。しかし、前回と今回とでは制作の心構えから現実の責任まで、まったく違う経験が求められたはずだ。それに、プロジェクトが上手くいかなければ、その結果は石原さんの日々の生活に直接影響を与える。というか、このプロジェクトは一連の事情から十分な資金の用意がなく、なぜか著者の側であるTaiTan自身が資金集めに奔走するという奇奇怪怪な状況まで発生していた。
まったくのゼロからというわけではないが、それでも一筋縄ではいかない大変な道のりだったと思う。だから、こうして無事に刷り上がった作品を手にできたのは、本当に嬉しいことなのだ。
＊ 今回の本には、資金集めの一環として（またデザイン上の演出も兼ねて）紙面に設けられた広告枠を販売する施策が行われた。実は、僕も自分が手がけているサービスの名前で一枠協賛させてもらっている。
今年五月、下北沢のカレー屋・ムーナでTaiTanから出版の企画を聞いたとき、彼は「少年ジャンプのような本を作りたい」と言った。
それは、具体的には本の判型や印刷の質、紙面のデザイン、それらが組み合わさって生まれる読書体験を指していた。しかし、より大きな意味では、最近の彼らの喋り、その営為自体の「ノリ」を具現化する形態として「少年ジャンプ」がイチバンしっくり来るという話だった。
つい最近まで「奇奇怪怪」は「奇奇怪怪明解事典」という名称だった。番組発足時からのコンセプトとして、二人の会話が一冊の事典を編む行為になぞらえていたからだ。しかし、長くPodcastを続けて来るなかで、話題となる物事と彼らの距離感、接する角度、語り手としての態度は自然と洗練されてきていた。その気分の変化として、次の書籍は「事典」ではなく「少年ジャンプ」へと形態を変えたいのだ、と彼は説明した。
僕はこの話を（直近の配信回で玉置周啓が「複雑な味がしていて良い」と絶賛していたので思わず注文してしまった）ホタルイカを乗せたカレーをせっせと口に運びながら「漫画雑誌ではなく、少年ジャンプというところがいいなあ」と思って聞いていた。「マガジン」でも「サンデー」でもなく、明確に「ジャンプ」というところに心を打たれたのだ。ジャンプには特別な印象がある。それは「ジャンプが漫画雑誌の第一想起だから」というだけではないと思う。
小学校の中学年、高学年になった頃、家族と過ごす時間を居心地悪く感じるようになった経験はないだろうか。親の車に乗せられてショッピングモールに行くよりも、友達と自転車に乗って遊びに行きたい。友達の家や公園でゲームをしたい。あるいは、それまで一緒に遊んでいたクラスメートの容姿が気になりだして、性差を意識しはじめた。けれど、それはまだ性欲とは結びついていない。そんなかんじの、手足が生えかけたオタマジャクシのような時期があると思う。
そして人間には、この年頃の精神性を借りることでしか描けないものがある。それを、比喩的な意味も含めて「冒険に出る」という形で引き受けているのがジャンプ漫画の主人公たちなのだ。少年ジャンプには、そんな想像力がぎっしりと詰まっている。
「少年ジャンプのような本にしたい」という言葉に僕がうんうんと素直に頷けたのは、普段から「奇奇怪怪」を聞いていて、二人の会話にジャンプに通じる生き生きとした想像力を感じ取っていたからだ。決してホタルイカが美味しくて頷いていただけではない。
今回の『奇奇怪怪』の表紙には、「日々を薄く支配する文化と経済の謎と不条理を強引に面白がる、ポッドキャスト発マガジン」という一文が添えられている。謎と不条理を前にして「ニッ」と笑って歩みを進める姿勢。それはまさにジャンプらしい冒険の心だと思う。
＊ さて、「奇奇怪怪」について思うことをもう一つだけ書いておこうと思う。
この番組の名物といえば、彼らの口から飛び出す荒っぽいセリフの数々である。以前はTaiTanに限った持ち味だったが、回を追うごとに玉置周啓も釣られて口が悪くなっていき、いまでは頻繁に「お前ふざけんなよ！」「なんだテメー、はっ倒すぞ！」といったやりとりが飛び交うようになった。
これは毒舌のような話芸ではなく、単純に口が悪いという性質のもので、「TBSラジオの上層部はその言葉遣いを好意的に思っていないらしい」というエピソードが自虐的に語られたこともあった。それでもこの露悪的な口調は番組の魅力として愛され、もはや「火事と喧嘩は江戸の華」に類する風情すら感じさせるようになってきた。
そんな番組なので、一見不似合いな表現かもしれないが、実は僕はしばしば彼らの会話を聞いていて「上品だなあ」と思うことがある。今回、文字に起こされた内容を確認して、改めてそう思った。
たしかに、悪態は頻繁に登場する。しかし、乱暴な言葉が用いられることと、言葉遣いが乱暴であることは別だ。「奇奇怪怪」における二人の言葉遣いは非常に繊細で、自分たちの発する言葉を敏感にコントロールしているように感じる。
彼らの会話には、敬意と思いやりがある。それはこの世界に存在する多様な他者に向けられたものだ。他者とは、人だけでなく、出来事や事物も含んでいる。その前提に立っているからこそ、配慮を感じさせる言葉遣いが生まれるのだ。一部は意識的な努力かもしれないが、その大部分はすでに彼らの内面に染み込んでいるのだろう。
ちなみに、ここでの「配慮のある発言」とは、単にコンプライアンスやポリティカル・コレクトネスに上手に対応しているという意味ではない（それもまた巧みではあるのだが）。むしろ、それらを唯一のモノサシにして世の中をアウトとセーフとに分けていく想像力の低さを、彼らは軽蔑しているはずだ。
これは僕の勝手な憶測だが、きっと彼らは日々を過ごすなかで、無配慮や想像力の欠如に傷つくことが少なくないのではないだろうか。それは他人から受けるものだけではなく、自分自身が友達に言ってしまった言葉について、枕元で後悔しながら眠りに就くようなことを繰り返してきたのではないかと思う。
書籍化された文面を目で追ってみると、彼らの丁寧な言い回しや修飾語句が削られずに残っていることに気がつく。喋った内容を文字に起こして紙面に押し込むためには、それなりの文字数を削らなければならない。その選別を経てもなおこれらの言葉が残されているところに「奇奇怪怪」の品性が表れていると思う。
「奇奇怪怪」は単なるエンターテインメント以上のものであり、僕たちが外の世界とどのようにコミュニケーションを取るべきかのヒントを与えてくれる場でもある。どうか悪態に惑わされず、二人の心のあり方を感じながら読んで／聴いてもらいたいと思う。</description>
        <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 11:04:17 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/diary/kikikaikai-book-2/</guid>
      </item><item>
        <title>スマートフォンアプリ「ロコネ」</title>
        <link>http://localhost:1313/work/locone/</link>
        <description>Role : UI/UX Design
ロコネ: 歩いてポイ活！アバターを着せ替えて一緒に歩こう！
Client : 株式会社ファンコミュニケーションズ</description>
        <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 09:43:54 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/locone/</guid>
      </item><item>
        <title>「dakarayo inc.」Webサイト</title>
        <link>http://localhost:1313/work/dakarayo/</link>
        <description>博報堂プロダクツやケトルでコピーライターとして活躍する奥祐一朗くんが独立し「dakarayo inc.」を創業しました。
🌐 https://dakarayo.jp
奥君はコピーライティングに限らず、戦略立案から各種制作まで幅広く請け負っています。サイトに過去の作品を掲載していますので、是非ご覧いただき、ご用命の際はお声かけ下さい🎉</description>
        <pubDate>Sat, 01 Oct 2022 10:38:15 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/dakarayo/</guid>
      </item><item>
        <title>裏目り百景</title>
        <link>http://localhost:1313/work/urameri/</link>
        <description>麻雀における「裏目り（うらめり）」を集めて選評する「裏目り百景」というプロジェクトを始めました🀄️
全国から裏目った打牌の写真を集め、そこに僕が講評を加えたものをInstagramで発信していく、という企画です。</description>
        <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 10:41:43 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/urameri/</guid>
      </item><item>
        <title>ロッテ「爽」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/soh/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Engineer (HTML/CSS, JavaScript, PHP)
Client : 株式会社ロッテ
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Tue, 11 May 2021 09:51:15 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/soh/</guid>
      </item><item>
        <title>焼酎SQUARE「焼酎KOO類」（キャンペーンサイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/koo/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Engineer (HTML/CSS, JavaScript, PHP)
Client : 日本蒸留酒酒造組合
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 10:13:53 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/koo/</guid>
      </item><item>
        <title>Pixel4「PIXELOPOLIS」キャンペーン　クリエイティブ</title>
        <link>http://localhost:1313/work/pixelopolis/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Video Production (Direction, Storyboarding, Editing)
Client : グーグル合同会社
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Mon, 04 Nov 2019 10:29:32 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/pixelopolis/</guid>
      </item><item>
        <title>ロッテ「クーリッシュ」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/coolish/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Engineer (HTML/CSS, JavaScript, PHP)
Client : 株式会社ロッテ
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 10:10:26 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/coolish/</guid>
      </item><item>
        <title>参議院議員・太田房江 リーフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/ota-fusae/</link>
        <description>Role : Director, DTP Designer
Client : 太田房江事務所
Agency : 株式会社POTETO Media</description>
        <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 10:25:10 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/ota-fusae/</guid>
      </item><item>
        <title>参議院議員・吉川ゆうみ リーフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/yoshikawa-yumi/</link>
        <description>Role : Director, DTP Designer
Client : 吉川ゆうみ事務所
Agency : 株式会社POTETO Media</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 10:23:57 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/yoshikawa-yumi/</guid>
      </item><item>
        <title>サムスン「Galaxy」（キャンペーンサイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/galaxy/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Engineer (HTML/CSS, JavaScript, PHP)
Client : 日本サムスン株式会社
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Tue, 14 May 2019 10:12:04 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/galaxy/</guid>
      </item><item>
        <title>参議院議員・たけみ敬三 リーフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/takemi-keizo/</link>
        <description>Role : Director, DTP Designer
Client : たけみ敬三事務所
Agency : 株式会社POTETO Media</description>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 10:22:13 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/takemi-keizo/</guid>
      </item><item>
        <title>原子力規制庁 新卒採用パンフレット</title>
        <link>http://localhost:1313/work/nuclear-regulation-authority/</link>
        <description>Role : Director, DTP Designer
Client : 原子力規制庁
Agency : 株式会社POTETO Media</description>
        <pubDate>Sun, 13 Jan 2019 10:18:16 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/nuclear-regulation-authority/</guid>
      </item><item>
        <title>味の素AGF「Drip on the World」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/drip-on-the-world/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Engineer (HTML/CSS, JavaScript, PHP)
Client : 味の素AGF株式会社
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Thu, 16 Aug 2018 10:17:28 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/drip-on-the-world/</guid>
      </item><item>
        <title>味の素AGF「Blendystick」（商品サイト）</title>
        <link>http://localhost:1313/work/blendystick/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Engineer (HTML/CSS, JavaScript, PHP)
Client : 味の素AGF株式会社
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 10:15:22 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/blendystick/</guid>
      </item><item>
        <title>福島大学「ふるさと創造学サミット」紹介映像</title>
        <link>http://localhost:1313/work/furusato/</link>
        <description>Role : Video Production (Direction, Storyboarding, Editing)
Client : 国立大学法人福島大学</description>
        <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 10:33:36 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/furusato/</guid>
      </item><item>
        <title>平成ネット史（仮）展　受付の画面のデザイン</title>
        <link>http://localhost:1313/work/heisei-net-shi/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer
Client : NHK
Agency : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 10:26:19 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/heisei-net-shi/</guid>
      </item><item>
        <title>博報堂 GUILD CREATION</title>
        <link>http://localhost:1313/work/guild-creation/</link>
        <description>Role : UI/UX Designer, Engineer (HTML/CSS, JavaScript, PHP)
Client : 株式会社 博報堂プロダクツ</description>
        <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 10:44:03 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/guild-creation/</guid>
      </item><item>
        <title>家庭教師紹介のRESPECT フライヤー</title>
        <link>http://localhost:1313/work/respect/</link>
        <description>Role : Director, DTP Designer
Client : 株式会社リスペクト</description>
        <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 10:20:29 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/work/respect/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-1/</link>
        <description>欧米でも日本でも、個が「自律/自立する」ことを重んじる価値観が多数派である一方、「依存する」あるいは「関係性をむすぶ」というケアの価値観はまだまだ少数派のものである。資本主義社会において 新自由主義 的な文化が支配的な文脈では、〈ケア〉の価値が貶められてきたからだ。
（小川公代、2021『ケアの倫理とエンパワメント』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-1/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-10/</link>
        <description>たとえば誰かを介護しなければならないとして、そのときその人に自分の全生活を捧げてしまったら、介護者は生きていけなくなってしまいます。あるいは、介護される側からしても、援助は必要だけれど、それが過剰になると監視されていると感じるようになってしまいます。たとえ人間関係においてつながりが必要だとしても、そこには一定の距離、より強く言えば、無関係性がなければ、我々は互いの自律性を維持できないのです。つまり、無関係性こそが存在の自律性を可能にしているのです。
（千葉雅也、2022『現代思想入門』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-10/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-11/</link>
        <description>村上春樹の主人公が特定のパートナーと継続的な関係を維持できず、次々と別の女性と関係を持つことに象徴されるように「所有」は一過性の欲望だ。対して「関係性」は持続性を要求する欲望だ。二者間の双方向的なコミュニケーションの結果として事後的に立ち上がる関係性は、その二者の間だけに発生する固有のもので、それが触れ続けられていることによってのみ維持し、確認される。仮にたった一度の触れ合いで得た体験の記憶が特権化されたとき、それは既に名付けられたものであり、所有されたものであり、そして一方向的なものだ。その相手が同じように記憶の中で、その一回の接触を特別なものと位置づけているとは限らないからだ。関係性は持続され、反復されることによってのみ成立する。「関係性」とは一定の距離感と進入角度のことを指すのではなく、二者の接触によってその都度、距離感と進入角度が共創的に試行錯誤し続けられる「状態」のことを指すのだ。
（宇野常寛、2022『砂漠と異人たち』朝日新聞出版）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-11/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-12/</link>
        <description>「鈴先生と一星と深夜は、太陽と月と地球みたいな関係だな。ああいう関係は、恋とか愛とか、単純な名前はつけられないな。一列に並んだり、陰になったり、欠けたり満ちたりしながら。三つは回り続けている。」
（ドラマ『星降る夜に』9話、北斗千明のセリフ）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-12/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-13/</link>
        <description>インタビューに限らず、人は本来、誰かに自分のことを聞いてもらえるのは嬉しいはずだ。仕事でも日常会話でも、「あなたに興味がある」という態度を示すことから関係は始まる。
（辻村深月、2015『図書室で暮らしたい』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-13/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-14/</link>
        <description>しかし、その一方で、私が本当に付き合いに悔いを残している人、謝りたい、お礼が言いたいけど叶わない―――、望まぬ形で別れてしまった人たちというのは、絶対に連絡をしてこない。
けれど、それでもなお、今の私が小説を書いていられるのは、急に連絡してくる“親友”たちではなく、もう二度と会うことはないかもしれないその人たちのおかげだ。もう連絡できないくらいの後悔や過ちの記憶まで含め、彼らが、私と、私の小説を作ってくれた。
（辻村深月、2015『図書室で暮らしたい』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-14/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-15/</link>
        <description>ベトナムには「シンチャオ（こんにちは）」だけ覚えて行った。たった１語でも、意識して覚えようとしなければ頭に入らない。１語も身につかず帰った旅もある。１語でも、その国に暮らす人々の表情がよく見えた。レストランで、市場で、土産店で、とにかく「シンチャオ！」と言っていた。こんにちはの一言さえあれば、旅が見学じゃなくて体験になる。世界に触るか触らないか、くらいの大きな差があった。
（藤岡みなみ、2022『パンダのうんこはいい匂い』左右社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-15/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-16/</link>
        <description>疎外は，社会学の言説から抜け出して，メデイアの解説や日常言語に入り込んでいる．たとえば，一つの世代全体が「社会から疎外」されている，とか，若者のサブカルチャーは，主流の文化から若い人びとが疎外されている状態を表している，などという言い方を耳にするであろう．この場合，隔たりや分離といった観念が含まれていることは明らかであるが，社会学において疎外といえば，資本主義社会の不平等と関連していることに注意したい．マルクスの史的唯物論のアプローチは，人びとが仕事を組織して財とサービスをつくり出す方法から始まる．マルクスにとって，「疎外されている」とは，真の帰結へと至る客観的条件のもとにおかれていることであり，その条件を変える鍵は，私たちの考えや信念を変えることではなく，自分の状態をコントロールする力を増し加えるために，生きる方法を変えることなのである．かつての労働生活とは，より骨の折れる肉体的労役であったように思われるが，小作農や職人など多くの社会集団にとっては，熟練を要する，それ自体満足できる仕事であり，現代の製造業や大規模なオフイス環境，コールセンターやファストフード店などよりも，仕事に対するコントロールの幅が大きかった．今日の仕事は，肉体的には以前ほど重労働ではないかもしれないが，コントロールの余地を与えられていないため，より大きな疎外を生み出し続けているのである.
（友枝敏雄・友枝久美子、2018『ギデンズ 社会学コンセプト事典』丸善出版）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-16/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-17/</link>
        <description>「要するに、同性愛者を『気持ち悪い』なんて言う人間は、頭の中で、同性愛者の体と過剰に一体化して、男同士でキスしたりするところを想像するからなんだよ。だから、そういう連中は、誰かがスゴい婆さんとつきあってるって聞いても、やっぱり『気持ち悪い』って言うよ。人の勝手だって、思えないんだよ。これはさ、AVを見てるとわかるんだ。性に関しては、人間は、簡単に他人をアバター化するから。俺はさ、中年のオッサンのアソコをじっと見つめてろなんて言われても、まあ、絶対にイヤだね。だけど、AVで女優と絡んでる時には、嬉々として凝視してるんだよ。その関係性に入り込んで、その男優の体と一体化して。」
（朝井リョウ、2021『正欲』コルク）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-17/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-18/</link>
        <description>『相棒』シリーズを〝国民的ドラマ〟と呼ぶことに抵抗を感じる人は、まずいないだろう。そして、国民的ドラマである、ということは、こういうことなのだ。それは、ただ単に多くの人から支持されている、ということではなくて、こんなふうに愛情を持って語ることの幸せを、一人一人がそれぞれの形で持っている、ということに他ならない。家族だったり、友人だったり、同僚だったり。優れたドラマはそれだけで人の距離を近づけ、私たちの共通言語になる。[&hellip;]
誰かと語り合い、それを楽しみにすることで毎日を頑張れたりするものが、自分にあることは尊い。国民的ドラマを愛することの幸せが、そこにはある。
（辻村深月、2015『図書室で暮らしたい』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-18/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-19/</link>
        <description>自分の小説に冠ができることを喜ぶ気持ちより、受賞したことで、それまで自分なりにエッジが立った気持ちで書いてきた小説が鋭さを失ってしまうのではないかという不安の方が、ずっとずっと強かった。「大人が薦める本」の一つになどなってたまるか、という意地があった。
（辻村深月、2015『図書室で暮らしたい』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-19/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-2/</link>
        <description>ケアの倫理は、抽象的な理念ではなく、目の前の状況を敏感に感じ取る能力、生き物に対する気づかい、真の共感を要する倫理でもある。
（小川公代、2021『ケアの倫理とエンパワメント』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-2/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-20/</link>
        <description>子どもの頃のほうが大人の今よりも自由だった人がどれくらいいるだろうか。扶養されていたぶん、労働せずに済んだという意味で自由だった人はいるだろうけど、代わりに多くの義務を背負わされていたはずだ。
私が大人だなぁと思うのは、その種の義務全般から自由であるような人である。たとえば仕事をほっぽり出して失踪しちゃうような人は「大人〜」って感じる。もちろん、学校をほっぽりだして失踪しちゃう子どもにも「大人〜」と思う。
「大人＝無責任」という単純な話ではない。義務のたぐいがあるということを理解していて、その上で、そんなのはゲームのルールに過ぎない、とわかっている人――心の底からはゲームを信じていない人――が大人だと感じる。遊びに心から没頭するのは子どもっぽい。だから、大人は責任や義務からも醒めていなければならない。
（品田遊、2022『キリンに雷が落ちてどうする 少し考える日々』朝日新聞出版）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-20/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-21/</link>
        <description>サプライズのために消してくれていたハロゲンライトが再び点灯し、引率者たちの顔が夜の山に浮かび上がった。こちらに向けられている笑顔をまじまじと見てみたが、全員驚くほど馴染みがない。曲がりなりにも今日1日を一緒に過ごした仲だというのに。怒られなくて済んだし、こんな私のためにケーキを用意してくれたのも嬉しいけれど、一度しかない19歳の誕生日を全然知らない人と過ごしているなぁ、としみじみ思ったのを覚えている。こういうのが、大人の世界なのかもしれない、とも。
（藤岡みなみ、2022『パンダのうんこはいい匂い』左右社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-21/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-22/</link>
        <description>孤独というのは、つまりは、この世界への影響力の欠如の意識だった。自分の存在が、他者に対して、まったく影響を持ち得ないということ。持ち得なかったと知ること。──同時代に対する水平的な影響力だけでなく、次の時代への時間的な、垂直的な影響力。それが、他者の存在のどこを探ってみても、見出せないということ。
（平野啓一郎、2019『マチネの終わりに』コルク）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-22/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-23/</link>
        <description>「そのために、……死の予定を立てる、ということですか？ 看取ってくれる人と、スケジュールを調整するために？」
「人生のあらゆる重大事は、そうでしょう？ 死だけは例外扱いすべきでしょうか？ 他者と死を分かち合うというのは、臨終に立ち会うだけじゃない。時間を掛けて、一緒に話し合う時間を持つ、ということです。」
（平野啓一郎、2021『本心』コルク）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-23/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-24/</link>
        <description>「もちろん、人に迷惑をかけない大人になることは大事なんだけど、最近、子育ての正解ってそこにないんじゃないかって思うこともあって」
「じゃ、どんなことが正解なの？」
「成長した子どもが、大人になってから親の子育てを肯定できるかどうか」
（辻村深月、2018『噛みあわない会話と、ある過去について』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-24/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-25/</link>
        <description>そもそも、人間にはなぜ自由が必要なのでしょうか。ミルの考えでは、それは人間の可謬性と高い修正能力ゆえです。つまり、人間はえてして判断を誤るが、それを自由な討論によって修正する能力にも富んでいるというのです。それゆえ、ミルは自由の確保を「自分自身の可謬性に対して予防策をとる」ことと見なします。これは一種の「リスクヘッジ」と言い換えてもよいでしょう。[&hellip;]
人間は誰でも失敗する。この誤謬の可能性を織り込んで、人間の考えを最大限に多様にし、オープンな討論を経て意見を修正してゆくことが、ミル的な自由主義の基本的な考え方です。
（福嶋亮大、2022『思考の庭のつくりかた はじめての人文学ガイド』星海社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-25/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-26/</link>
        <description>〈本来的なもの〉は大変危険なイメージである。なぜならそれは強制的だからである。何かが〈本来的なもの〉と決定されてしまうと、あらゆる人間に対してその「本来的」な姿が強制されることになる。本来性の概念は人から自由を奪う。
それだけではない。〈本来的なもの〉が強制的であるということは、そこから外れる人は排除されるということでもある。何かによって人間の「本来の姿」が決定されたなら、人々にはそれが強制され、どうしてもそこに入れない人間は、人間にあらざる者として排除されることになる。
（國分功一郎、2011『暇と退屈の倫理学』朝日出版社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-26/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-27/</link>
        <description>そして繰り返すが、「仮想現実から拡張現実へ」というキャッチフレーズは情報産業のトレンドの変化を表現するもの以上の意味を帯びている。それは僕たちの虚構観そのものの変化でもあるのだ。20世紀的な劇映画は、ディズニーのプリンセスストーリーたちや『スター・ウォーズ』、そしてMCUが代表するように半ばグローバルなコミュニケーションツールとなり、そして『ポケモンGO』が代表する21世紀的なアプリゲームは通勤や買い物といった生活そのものを娯楽化する。「ここではない、どこか」に、外部に越境することではなく「ここ」に、内部に深く潜るための回路を、いま、僕たちは情報技術に、そして虚構そのものに求めつつあるのだ。
（宇野常寛、2020『遅いインターネット』幻冬舎）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-27/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-28/</link>
        <description>言葉は光だ。私が目で世界を見ているのは、光があるから。同じように言葉で照らせばそこに世界が浮かぶ。
（藤岡みなみ、2022『パンダのうんこはいい匂い』左右社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-28/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-29/</link>
        <description>ZINEやリトルプレスと呼ばれるような小さな出版物をよく手に取ります。とりわけ惹かれるのは日記です。日常を綴るための言葉、普段遣いの言葉は、辞書には載っていなかったり、文法的に見たらおかしなところがあったりするかもしれないけれど、いわんとすることは実感としてたしかに伝わってくる。このうねり、グルーヴ感に身を委ねていたいと感じるような言葉。校正を通した出版物ではあまり見ることのない、野の言葉とでも呼びたいような言葉にふれると、書くことはもっと自由でいいのにと思います。
（牟田都子、2022『文にあたる』亜紀書房）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-29/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-3/</link>
        <description>昨今、多くの企業や個人が創造性やイノベーションの創出やその体系化に躍起になっている。だが、創造性やイノベーションの本質は、文化人類学者レヴィ・ストロースが言うところの「ブリコラージュ」（相互に異様で異質な物事が出会うことで新しい「構造」が生まれるという意味）にあり、創造性やイノベーションの非予定調和的な性質は体系化に馴染みづらいと私は考えている。
一方で、創造性やイノベーションが生まれやすい、確率を高くする環境や土壌を創出することは可能である。イノベーションの打率を上げることと言ってもよい。創造性やイノベーションの本質がブリコラージュにあるとすれば、これまで出会わなかったヒト、モノ、コトが偶発的に出会い、交配する機会を最大化することが創造性やイノベーションの源泉となる（法学者ジョナサン・ジットレインの言葉を借りれば、「生成力（generativity）」を高める、ということになる）。そのためには可能な限り多くの情報、事物など、有形・無形のあらゆるリソース（資源）を誰もが自由にアクセスし、利用できること、リソースの自由利用性＝「コモンズ」を確保することが重要になる。コモンズは、他分野からの参入障壁を破壊し、価格や品質をコモディティ化することで、その分野の境界を融解し、創造性やイノベーションを促進するのである。
（水野祐、2017『法のデザイン—創造性とイノベーションは法によって加速する』フィルムアート社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-3/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-30/</link>
        <description>かつて写真は非常に限られたタイミングでしか撮られず、それが現在との断絶を印象づけ、写真に備わる一種の「思い出性」とでも呼べる性質を支えていた。これは人間の記憶に似ている。大部分を忘れてしまうからこそ、覚えているごく少数の記憶が思い出として重宝される。思い出とは、その少なさに支えられている。[&hellip;]
量の問題は写真にとってとても重要だ。死ぬときに見るという走馬灯は、大部分を忘れたダイジェストだから可能な現象だろう。インスタグラムの「ストーリーズ」は写真をあくまで思い出の領域にとどめておこうとする試みのように思える。
（大山顕、2020『新写真論 スマホと顔』株式会社ゲンロン）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-30/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-31/</link>
        <description>幼い日の畑で、祖父母が飲んでいた水筒の中のポカリスエットは、きっと少し生ぬるかったろう。毎朝、日課のようにそれを缶から水筒に移しかえていた祖母の姿も、むわっとした暑さに満ちた畑で空を仰ぐようにカップを傾けていた祖父の姿も、時が経てば経つほど、なぜか、歳月に補われるように逆に鮮明になっていく。覚えていたい、と思うからかもしれない。
（辻村深月、2015『図書室で暮らしたい』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-31/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-32/</link>
        <description>何処か遠くの、自分にはまったく馴染みのない国で作られた作物を食べるということ。それは、その作物を育んだ土地の歴史を肉体の一部として所有することです。こういう言い方がロマンチック過ぎるのであるならば、少なくともその地の一定の時間的経過を物質の形で摂取することだと言い換えてもいいでしょう。その作物を育んだ土が提供する栄養は、そもそもの地質と、気象条件と、そこで起こった様々なこと（戦場であったこともあれば、荒野であったこともあるでしょうし、その後に耕され、肥料を与えられたことも含めて）とが複雑に影響しあった結果です。
（平野啓一郎、2006『文明の憂鬱』新潮社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-32/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-33/</link>
        <description>「いや、ヘンじゃないです、全然。音楽ってそういうものですよ。最初に提示された主題の行方を最後まで見届けた時、振り返ってそこに、どんな風景が広がっているのか？ [&hellip;] 展開を通じて、そうか、あの主題にはこんなポテンシャルがあったのかと気がつく。そうすると、もうそのテーマは、最初と同じようには聞こえない。花の姿を知らないまま眺めた蕾は、知ってからは、振り返った記憶の中で、もう同じ蕾じゃない。音楽は、未来に向かって一直線に前進するだけじゃなくて、絶えずこんなふうに、過去に向かっても広がっていく。そういうことが理解できなければ、フーガなんて形式の面白さは、さっぱりわからないですから。」
蒔野はそう言うと、少し間を取ってから言った。
「人は、変えられるのは未来だけだと思い込んでる。だけど、実際は、未来は常に過去を変えてるんです。変えられるとも言えるし、変わってしまうとも言える。過去は、それくらい繊細で、感じやすいものじゃないですか？」
（平野啓一郎、2019『マチネの終わりに』コルク）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-33/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-34/</link>
        <description>「現代の日本は、目に見える身分差別はもうないですけれど、一人一人が自分の価値観に重きを置きすぎていて、皆さん傲慢です。その一方で、善良に生きている人ほど、親の言いつけを守り、誰かに決めてもらうことが多すぎて、“自分がない”ということになってしまう。傲慢さと善良さが、矛盾なく同じ人の中に存在してしまう、不思議な時代なのだと思います」
（辻村深月、2019『傲慢と善良』朝日文庫）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-34/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-35/</link>
        <description>妻をめとらば　才たけて
みめ美わしく　情けある
友を選ばば　書を読みて
六分（りくぶ）の侠気　四分（しぶ）の熱
（与謝野鉄幹、1901『鉄幹子』「人を恋ふる歌」）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-35/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-36/</link>
        <description>金森さやか「水崎氏のこだわりは細かすぎて伝わらないヤツじゃないですか。」
水崎ツバメ「動きの鑑賞自体は別に珍しくもないんじゃない？ 金魚の尻尾がヒラヒラしてるのって綺麗じゃん？ 桜吹雪とかもさ。風で舞う様子が素敵なんだし、ダンスも動きのパフォーマンスじゃん。」
金森さやか「アニメも動きの鑑賞すか。」
水崎ツバメ「その中でもアニメは 一番濃厚なんだよ。」
浅草みどり「絵に描いたものは作者が意識して描いたものだからね。」
水崎ツバメ「そう！ アニメーションでデフォルメされた動きとかは、地味な仕草でも、「動きの細部に注目して描いてる」って点で強いインパクトを持ってんだよね。そこが実写とは、違うとこ。」
（大童澄瞳、2017『映像研には手を出すな！』小学館）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-36/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-37/</link>
        <description>われらは、平和を維持し、専制と隷従、圧迫と偏狭を地上から永遠に除去しようと努めてゐる国際社会において、名誉ある地位を占めたいと思ふ。われらは、全世界の国民が、ひとしく恐怖と欠乏から免かれ、平和のうちに生存する権利を有することを確認する。
われらは、いづれの国家も、自国のことのみに専念して他国を無視してはならないのであつて、政治道徳の法則は、普遍的なものであり、この法則に従ふことは、自国の主権を維持し、他国と対等関係に立たうとする各国の責務であると信ずる。
（日本国憲法・前文）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-37/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-38/</link>
        <description>さて、多くの人が、今度の戦争でだまされていたという。みながみな口を揃えてだまされていたという。私の知つている範囲ではおれがだましたのだといつた人間はまだ一人もいない。ここらあたりから、もうぼつぼつわからなくなつてくる。多くの人はだましたものとだまされたものとの区別は、はつきりしていると思つているようであるが、それが実は錯覚らしいのである。たとえば、民間のものは軍や官にだまされたと思つているが、軍や官の中へはいればみな上のほうをさして、上からだまされたというだろう。上のほうへ行けば、さらにもつと上のほうからだまされたというにきまつている。すると、最後にはたつた一人か二人の人間が残る勘定になるが、いくら何でも、わずか一人や二人の智慧で一億の人間がだませるわけのものではない。
すなわち、だましていた人間の数は、一般に考えられているよりもはるかに多かつたにちがいないのである。しかもそれは、「だまし」の専門家と「だまされ」の専門家とに劃然と分れていたわけではなく、いま、一人の人間がだれかにだまされると、次の瞬間には、もうその男が別のだれかをつかまえてだますというようなことを際限なくくりかえしていたので、つまり日本人全体が夢中になつて互にだましたりだまされたりしていたのだろうと思う。
（…）
しかし、それにもかかわらず、諸君は、依然として自分だけは人をだまさなかつたと信じているのではないかと思う。
そこで私は、試みに諸君にきいてみたい。「諸君は戦争中、ただの一度も自分の子にうそをつかなかつたか」と。たとえ、はつきりうそを意識しないまでも、戦争中、一度もまちがつたことを我子に教えなかつたといいきれる親がはたしているだろうか。
いたいけな子供たちは何もいいはしないが、もしも彼らが批判の眼を持つていたとしたら、彼らから見た世の大人たちは、一人のこらず戦争責任者に見えるにちがいないのである。
もしも我々が、真に良心的に、かつ厳粛に考えるならば、戦争責任とは、そういうものであろうと思う。
（伊丹万作、1946『映画春秋』創刊号）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-38/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-4/</link>
        <description>たとえばセックスから介助まで、身体の接触を伴うコミュニケーションでは、言語外の、無意識の領域も含めた双方向的なコミュニケーションが発生する。このとき相手を独立した存在として尊重しつつ、互いの身体の一部を同化させることが要求される。こうしたコミュニケーションが成功したとき、自己の一部が他者と融解することで、自己を維持したまま他者に向けて開かれる。
セックスにおける相互の自己滅却の欲望が交錯した結果もたらされる生成から、介助者と被介助者との間に発生する生成まで、ときにロマンチックな修辞を凝らして語られるコミュニケーションの共通点は、自己を部分的に滅却し、他者と部分的に同一化することが、その対象を他の人間と交換することのできない存在であると認識させる点にある。このとき「私」は「私たち」になる。
（宇野常寛、2022『砂漠と異人たち』朝日新聞出版）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-4/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-5/</link>
        <description>ロマン主義時代に生きたジョン・キーツ(John Keats, 1795-1821)の「ネガティヴ・ケイパビリティ」(negative capability)という概念は、共感力をもつ自己像を表しているといえる。「ケイパビリティ=capability」とは、何かを達成する、あるいは何かを探究して結論に至ることのできる力を意味する。しかし、キーツのこの概念は、知性や論理的思考によって問題を解決してしまう、解決したと思うことではない。そういう状態に心を導くことをあえて留保することをさす。「ネガティヴ・ケイパビリティ」とは、相手の気持ちや感情に寄り添いながらも、分かった気にならない「宙づり」の状態、つまり不確かさや疑いのなかにいられる能力である。
（小川公代、2021『ケアの倫理とエンパワメント』講談社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-5/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-6/</link>
        <description>「異性の性器に性的な関心があるのは、どうして自然なことなんですか」
寺井検事、と、越川の声が聞こえる。
「ひとりの異性に何十年も性的に興奮し続けることは、誰かにこうして取り調べられることがないくらい自然なことなんですか」
（朝井リョウ、2021『正欲』新潮社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-6/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-7/</link>
        <description>みんな本当は、気づいているのではないだろうか。
自分はまともである、正解であると思える唯一の拠り所が“多数派である”ということの矛盾に。
三分の二を二回続けて選ぶ確率は九分の四であるように、“多数派にずっと立ち続ける”ことは立派な少数派であることに。
（朝井リョウ、2021『正欲』新潮社）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-7/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-8/</link>
        <description>あまり自覚されることはないが、20世紀とは「映像の世紀」であるのと同程度には「エンジンの世紀」でもあった。そして前世紀後半のオートバイと自動車の大衆化は、先進国に「交通戦争」とすら呼ばれる状況をもたらした。つい半世紀前まで、この国でも交通事故の死者は１万人を超えていた。しかし、今日においてそれはおよそ１／３以下に減っている。自動車の安全性能の向上、政府の法規制と啓蒙の強化がその主要因と言われているが、同時に人類がエンジンのもたらすスピードという幻想、それを手にしておよそ１００年で醒めつつあることが指摘できる。片岡義男（『スローなブギにしてくれ』『彼のオートバイ、彼女の島』）からしげの秀一（『バリバリ伝説』『頭文字Ｄ』）まで、20世紀のポップカルチャーにおいて定位置を占めていたこれらの機械への欲望は大きく後退している。強く、大きく、そして「速い」機械による身体拡張の快楽に人類は酩酊し、それがつい数十年前までは工業社会下における男性性の成熟と重ね合わされていた。しかし、21世紀の今日に生活の必要とは無縁にこのような文化に親しむ人々は、次第にかつての香港のカンフー映画を愛好する人々のようにレトロな文化に親しむ趣味人と見なされつつある。
（宇野常寛、2023「いま必要なのは「新しい生活様式」の反省と再評価だという話」note）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-8/</guid>
      </item><item>
        <title></title>
        <link>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-9/</link>
        <description>足が、「わたしは手ではないから、体の一部ではない」と言ったところで、体の一部でなくなるでしょうか。耳が、「わたしは目ではないから、体の一部ではない」と言ったところで、体の一部でなくなるでしょうか。もし体全体が目だったら、どこで聞きますか。もし全体が耳だったら、どこでにおいをかぎますか。そこで神は、御自分の望みのままに、体に一つ一つの部分を置かれたのです。すべてが一つの部分になってしまったら、どこに体というものがあるでしょう。
（新約聖書「コリントの信徒への手紙」12章 15〜19節）</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 UTC</pubDate>
        <guid>http://localhost:1313/shoulders-of-giants/-9/</guid>
      </item></channel>
</rss>
